Il Sacrificio sospeso e il Sacrificio di Cristo

EXCURSUS ANTROPOLOGICO SUI SACRIFICI UMANI

Il sacrificio è la forma rituale più primitiva e fondamentale, «[...] il sacrificio è qualunque offerta, animale o vegetale, che viene totalmente o parzialmente distrutta sull’altare in omaggio alla divinità»[1] ,dunque il suo senso primario consiste nel rendere l’oggetto sacrificato, umano, animale o vegetale, sacro. Sacrificio deriva dal termine latino sacri-ficium, che come possiamo notare, è composto da due elementi: sacer e facere ovvero: sacro più la radice del verbo fare, quindi possiamo dire, in un primo momento che sacri-ficio è fare di una cosa sacra o letteralmente, render sacro. Il sacrificio è un dono gradito alla divinità che trova la sua sacralizzazione nella sua approvazione. In genere l’oggetto sacrificale è divorato dal fuoco in modo che gli uomini non possono più riappropriarsene, esso è come un atto di consacrazione[2]. Non si conoscono nel dettaglio le origini del sacrificio come parte delle devozioni religiose, ancora tutt’oggi gli studiosi sono concordi del fatto che non ebbe un’origine semplice ed unica, la questione non è tanto semplice. Nel sacrificio, umano o animale, il rituale prevede che, alla fine della cerimonia, il fedele che ha fornito la vittima non sarà più quello che era all’inizio, esso acquista un carattere religioso, uscendo liberato dal carattere sfavorevole che lo affliggeva, elevandosi così ad uno stato di grazia e sottraendosi ad uno stato di peccato così: «egli è religiosamente trasformato»[3]. L’uomo primitivo misurava il valore del suo sacrificio attraverso doni «del più vario genere, e innumerevoli religioni conoscono offerte di cibi, vesti, fiori, oggetti preziosi, [...]»[4] , oppure legati alla mortificazione del corpo (procurandosi sofferenza): «quali strapparsi i capelli, incidere la carne, mutilarsi, rompersi i denti e tagliarsi le dita. Con il progredire della civiltà questi rozzi concetti del sacrificio furono elevati al livello dei rituali di auto-abnegazione, di ascetismo, di digiuno, di privazione e più tardi della dottrina cristiana di santificazione attraverso afflizioni, sofferenze e la mortificazione della carne»[5] , quello che interessa, non è tanto l’origine dei sacrifici, ma la sua funzione mediatica. In abito religioso, il sacrificio, nel suo aspetto cultuale indica quel sentimento intimo e profondo che spinge l’uomo verso la grandezza di un Altro da se. L’uomo per propiziarsi il favore della divinità si sente obbligati a compiere rituali o gesti determinati.

LE FORME ELEMENTARI DELLA VITA RELIGIOSA

L’uomo tra il sacro e il profano
L’uomo, tra le diverse prassi cultuali, si accosta alla pratica del sacrificio e del sacrificio umano per accattivarsi la divinità, per ricercare ciò che è sacro, ma anche per separare il sacro da ciò che è profano, questi due elementi, sacro-profano, sono significativi per comprendere il sacrifico in ambito liturgico, ma cos’è sacro e cosa profano? Sin dalla preistoria, l’uomo ha sempre creduto in un essere superiore, le difficoltà di distinzione da ciò che è “sacro” e da ciò che è “profano” nascono dal fatto che nessuna religione ha accumulato in sé tutte le ierofanie esistenti; ogni religione ha le proprie, ciò che per me è sacro, per l’altro è profano e viceversa, Mircea Elide nella sua riflessione, a riguardo dice: «Qualunque sia il contesto storico in cui si trova immerso l’homo religiosus crede sempre nell’esistenza di una realtà assoluta, il sacro, che, pure trascendendo questo mondo, vi si manifesta e quindi lo santifica rendendolo reale». Ciò che emerge è appunto l’apertura dell’uomo al sacro. Nell’uomo è presente uno spirito che lo spinge a tener conto regolarmente, delle potenze che vive nelle cose, conformando le pratiche a questa credenza. Per comprendere questo concetto possiamo prendere in esame un oggetto: il sasso, diviene sacro a motivo della sua diversità dagli altri sassi che lo circondano, esso acquista questo privilegio semplicemente perché è diverso dagli altri, o può acquistare la sua sacralità mediante un rito di consacrazione Questo processo di singolarizzaione deriva dalla ierofania o cratofania. Per ierofanie dal greco antico hierós, “sacro”, e phainein, “mostrare”, si intende un recipiente di forze magico-religiose di tutto ciò che è nuovo, perfetto, mostruoso; di tutto ciò che esprime forza «un oggetto rispetto agli altri oggetti, come fa lo straordinario, l’insolito, il nuovo»[6] ; mentre altro discorso è per le cratofanie dal greco antico kratos “forza” e faneia “manifestazione”: manifestazioni di forza che suscitano timore, paura e venerazione. Il sacro dunque, non ha solo un carattere psicologico, che attira o respinge un soggetto, ma anche, valoriale; il sacro è allo stesso tempo sacro e contaminato, questa ambivalenza sacrale, ovvero ierofania e cratofania, spinge l’uomo a separare e a valorizzare le cose sacre e contaminate da tutto ciò che appartiene alla sfera profana. Quindi tutto ciò che nella natura umana è degradato e imperfetto, nell’assoluto viene armonizzato e portato a compimento, per questo l’uomo si volge all’assoluto per soddisfare il suo desiderio di perfezione, beatitudine; quest’ultime sono le categorie che identificano il sacro. Da questo ideale di raggiungimento di perfezione nel sacro da parte dell’uomo, sono animati tutti i riti, tra cui quelli sacrificali e nello specifico i sacrifici umani, quindi non stiamo trattando di categorie assurde, ma concrete, che esaudiscono il costante desiderio di dialogo tra l’uomo e il sacro.

L’homo religiosus e il sacro
L’homo religiosus per struttura naturale, è colui che ha fatto esperienza del sacro, e cerca di scoprirlo e di sentire una presenza, di vivere una comunione, R. Otto[7] : ha messo in evidenza il contenuto e i caratteri specifici dell’esperienza religiosa fatta dall’uomo nella scoperta del sacro, stabilendo che il sacro si manifesta sempre come potenza di tutt’altro ordine da quello naturale. L’idea del sacro è presente in tutte le religioni, come è presente la tensione interiore della persona verso questa realtà esperienziale esistente, generando nell’uomo anche una sfera di emozioni: come il senso del terrore, della paura. Dunque non sempre tale coscienza del sacro genera gioia, perché l’uomo, come afferma Otto, fa un esperienza del sacro che è “Altro” inteso come mysterium tremendum et fascinans, accentuando l’aspetto del timore e tremore umano di fronte all’alterità del divino. Il sacro è immagine della vita e l’ homo religiosus, nell’esaltazione della vita, ha sempre utilizzato simboli che possano esprimerla. Uno di questi simboli è il sacrificio col sangue dove, come vedremo più avanti, risiede la vita. Nasce così il fondamento del culto, in modo particolare la forma del sacrifico: l’atto migliore con cui l’uomo mostra l’amore a dio nell’utilizzo della simbologia della vita. Attraverso M. Eliade, possiamo notare come, grazie alla sua ricerca basata su quatto elementi essenziali: il sacro, il simbolo, il mito e il rito, riscontriamo la presenza dell’ homo religiosus già fin dalle origini. Eliade dimostrò che ogni comportamento religioso dell’uomo si organizza intorno alla manifestazione del sacro, che avviene attraverso qualcosa di diverso dal sacro stesso. Dunque, l’homo religiosus vive l’esperienza del sacro, che si manifesta ad esso come una potenza invisibile ed efficiente, che investe un oggetto rendendolo sacro, e crede sempre che esista una realtà assoluta, il sacro, che trascende questo mondo, ma che vi si manifesta, e perciò lo santifica e lo rende reale, in un contesto cultuale. Il sacrificio si innesta proprio tra questi riti e, nello specifico, tra i riti di purificazione, con lo scopo di gratificare la divinità, così che l’uomo possa trarne un beneficio, ottenendo la forza e la potenza che solo il sacro detiene. I sacrifici animali non hanno nulla di specifico rispetto ad altre tipologie di sacrificio e la vittima umana non è che una delle vittime sacrificali possibili, anche se il sacrificio umano ha una diffusione diversa da quella degli altri sacrifici cruenti. Di sacrifici umani, in senso stretto, si dovrebbe parlare solo nei casi in cui persone umane vengono uccise come vittime offerte al sacro. Non c’è, infatti, sacrificio la dove non c’è un destinatario, mentre spesso vengono indicati come sacrifici umani certi riti in cui si uccidono persone umane, senza, tuttavia, che l’azione sia rivolta a un qualsiasi destinatario, un esempio sono le uccisioni rituali di massa, legate al culto dei re. Il sacrificio animale e il sacrificio umano, fanno parte di un rito cultuale investito di funzioni cultuali, anche se non è escluso che potremmo incontrare dei casi in cui il sacrificio umano apparirebbe come un’uccisione rituale autonoma trasformata in sacrificio, cioè in rito cultuale. Il rito cultuale, che tende a dio o al sacro, è presente in tutte le religioni, e ogni concezione del sacro, porta all’unione con se mediante l’azione cultuale. Tale pratica avviene perché il sacro coinvolga l’intimo dell’uomo.

I RITI DEI SACRIFICI UMANI NELLE RELIGIONI

Le religioni dei sacrifici
Il sacrificio umano, come pratica e rito cultuale, è universale. Gli studiosi che si occuparono di questo tema, si accorsero che esso persistette nelle usanze religiose dei diversi popoli: tra gli indiani d’America, in Asia, Egiziani, Ebrei, Mesopotamici, Greci, Romani e molti altri popoli, fino a tempi recenti, presso alcune tribù dell’Africa e dell’Australia. È importante tuttavia distinguere il sacrificio umano vero e proprio, da quelle che, nella prospettiva storico-religiosa e antropologica, sono più propriamente dette uccisioni rituali. La distinzione è stata posta da molti studiosi, tra i quali lo stesso Brelich: «I sacrifici umani in senso proprio costituirebbero solo un sottoinsieme delle uccisioni rituali di esseri umani, cioè non tutte le uccisioni rituali si potrebbero correttamente definire “sacrifici umani”»[8] ; il sacrificio propriamente detto, infatti, presuppone l’offerta ad un destinatario sovrumano. In genere l’uccisione rituale aveva luogo in occasione dei riti funerari, di fondazione o di purificazione, di riti agrari e riti per la pioggia e in questi riti celebrati in occasione di calamità di vario genere, quali: epidemie, carestie e guerre. Il sacrificio vero e proprio tiene conto con maggiore regolarità della cornice cultuale ad una divinità; l’uccisione rituale, al contrario, possiamo attribuire un carattere di straordinarietà, essendo legata alla necessità di risolvere ritualmente situazioni di eccezionali crisi. Le religioni sono essenzialmente sistemi simbolico culturali di alleanza con gli dèi per avere continuamente da loro miracoli e prodigi. Per accostarsi al sacro, gli uomini, universalmente compiono il rito del sacrificio: questo rito è universale, ed è una condizione dell’ homo religiosus. Quando il mondo degli uomini si separa dal sacro corre il pericolo che perda vitalità e perisca. La modalità con cui gli uomini di tutti i tempi cercano di portare il sacro nel mondo per salvarlo dal nonsenso, dal caos e dalla sparizione è il rito del sacrificio, che è una comunicazione con il divino per realizzare questa unione.

I SACRIFICI UMANI IN ISRAELE
L’aspetto sacrificale, presente nella vicenda di Abramo si collega all’uso degli antichi popoli che abitavano le terre di Canaan, tra cui Fenici. Questi popoli contemplavano dei loro rituali cultuali, i sacrifici dei bambini agli dei. La legge ebraica considerava il primogenito proprietà di Dio, ma proibiva il sacrificio umano.

I SACRIFICI NEL VICINO MEDIO ORIENTE
Nel vicino medio oriente, come abbiamo visto nel capitolo precedente, gli archeologi palestinesi hanno spesso parlato di sacrifici umani tra le usanze dei popolo di Canaan, i Fenici. Questo popolo abitava il territorio in cui oggi si estende il Libano e vantava nel proprio pantheon la presenza di Moloch, una divinità, legata al culto del sole e ingorda di sacrifici umani. Rappresentata con un’enorme statua di bronzo, dove all’altezza dello stomaco vi ardeva un fuoco perenne. Moloch aveva la testa di toro e le braccia alzate, in un gesto che voleva replicare la sua propensione ad accettare i sacrifici di bambini, esso era uno spiacevole idolo che si nutriva di bambini, che venivano introdotti dai sacerdoti nella fornace. Questa divinità viene ripetuta cinque volte nella Legge di Santità, che proibiva il sacrificio di un figlio a Moloch, «Non lascerai passare alcuno dei tuoi figli a Moloch e non profanerai il nome del tuo Dio. Io sono il Signore.» (Lv, 18, 21), ed in oltre chi praticava questo tipo di culto incorreva in una punizione, cioè la morte[9]. La stessa divinità ricompare anche nelle profezie di Geremia, che a riguardo dice: «e costruirono le alture di Baal nella valle di Ben-Hinnòn per far passare per il fuoco i loro figli e le loro figlie in onore di Moloch - cosa che io non avevo comandato, anzi neppure avevo pensato di istituire un abominio simile - per indurre a peccare Giuda» (Ger,32,35). Altri riferimenti sui sacrifici dei popoli limitrofi, sono attestasti nel secondo libro dei Re, dove i coloni di Sefarvaim (726- 722 a.c.), insediati dagli Assiri nell’antico regno della Samaria, offrivano sacrifici umani alla loro divinità, a tal riguardo leggiamo: «Ogni popolazione si fece i suoi dèi e li mise nei templi delle alture costruite dai Samaritani, ognuna nella città dove dimorava. Gli uomini di Babilonia si fecero Succot-Benòt, gli uomini di Cuta si fecero Nergal, gli uomini di Camat si fecero Asimà. Gli Avviti si fecero Nibcaz e Tartak; i Sefarvei bruciavano nel fuoco i propri figli in onore di Adram-mèlec e di Anam-mèlec, divinità di Sefarvàim» (2Re,17,30-31), in questo versetto vi troviamo la pratica dei sacrifici dei bambini da parte dei Sefarvei. Aggiungiamo qui un altro fatto che non riguarda i Cananei ma i vicini immediati di Israele: i Moabiti. Il re Mesa (840 a.c.), assediato nella sua capitale dagli Israeliti, offre suo figlio in olocausto sulle mura, come ci testimonia il secondo libro dei Re «Allora prese il figlio primogenito, che doveva regnare al suo posto, e l’offrì in olocausto sulle mura. Si scatenò una grande ira contro gli Israeliti, che si allontanarono da lui e tornarono nella loro regione» (2Re, 3,27). Nel testo si sottolinea il carattere eccezionale di tale sacrificio, e come gli Israeliti, atterriti da tale spettacolo, fuggirono.

SACRIFICI UMANI IN ISRAELE
Il Sacrificio nel Codice Deuteronomico
Nel Deuteronomio troviamo l’ammonizione degli israeliti a non praticare i sacrifici delle popolazioni limitrofe «Non ti comporterai in tal modo riguardo al Signore tuo Dio; perché esse facevano per i loro dei quanto è abominevole per il Signore e che Egli detesta; bruciavano nel fuoco perfino i loro figli e le loro figlie, in onore dei loro dei» (Dt, 12,31) e ancora «Non si trovi in mezzo a te chi immola, facendoli passare per il fuoco, il suo figlio o la sua figlia, né chi esercita la divinazione o il sortilegio o l’augurio o la magia;» (Dt, 18,10), gli Israeliti, come si evince dal codice devono fare attenzione a questa usanza pagana. La Bibbia considera i sacrifici a Moloch una pratica illegittima, diffusa a Gerusalemme dalla fine dell’VIII sec. all’inizio del VI sec. sotto l’influenza dei culti cananei. Le sue attestazioni storiche le troviamo nel libro dei Re. Un episodio, è quello avvenuto sotto il regno di Acab, (874-853 a.c.), dove Chiel di Betel nel ricostruire Gerico «gettò le fondamenta sopra Abiram suo primogenito e ne innalzò le porte sopra Segub suo ultimogenito» (1Re 16,34), vediamo come Chiel di Betel calpestando la sovranità di Dio, ha sacrificato il suo primogenito e il suo ultimogenito. Il primo bambino, invece, di cui abbiamo notizia che sia stato “fatto passare sul fuoco” è il figlio di Acaz, (736-716 a.c.), attestato sempre nel libro dei Re. Acaz che «Camminò sulla strada dei re di Israele; fece perfino passare per il fuoco suo figlio, secondo gli abomini dei popoli che il Signore aveva scacciati di fronte agli Israeliti» (2Re 16,3). Nel secondo libro dei Re vi troviamo anche le dichiarazioni di Giosia (640-609 a.c.), riguardo ai sacrifici di bambini, denunciando immondo il Tofet nella valle di Ben-Hinnòn, proibendo la pratica di far passare il proprio figlio o la propria figlia per il fuoco in onore di Moloch: «Giosia profanò il Tofet, che si trovava nella valle di Ben-Hinnòn, perché nessuno vi facesse passare ancora il proprio figlio o la propria figlia per il fuoco in onore di Moloch» (2Re 23, 10), questo testo molto esplicito, ci consente di trovare dei riferimenti allo stesso culto.

Il Tofet e la denuncia dei profeti
Il primo riferimento al Tofet, nel libro dei profeti, si trova nel proto- Isaia in un oracolo pronunciato quando Sennacherib (704 -681 a.c.) minacciava Gerusalemme: «poiché il Tofet è preparato da tempo, esso è pronto anche per il re; profondo e largo è il rogo, fuoco e legna abbondano, lo accenderà, come torrente di zolfo, il soffio del Signore» (Is 30,33). La riforma di Giosia (622 a.c.), come detto, portò all’abolizione di tale culto, ma esso tornò in pratica, dopo il fallimento della riforma, come attesta Geremia nel suo libro al capitolo 7: «Perché i figli di Giuda hanno commesso ciò che è male ai miei occhi, oracolo del Signore. Hanno posto i loro abomini nel tempio che prende il nome da me, per contaminarlo. Hanno costruito l’altare di Tofet, nella valle di Ben-Hinnòn, per bruciare nel fuoco i figli e le figlie, cosa che io non ho mai comandato e che non mi è mai venuta in mente. Perciò verranno giorni - oracolo del Signore - nei quali non si chiamerà più Tofet né valle di Ben-Hinnòn, ma valle della Strage. Allora si seppellirà in Tofet, perché non ci sarà altro luogo. I cadaveri di questo popolo saranno pasto agli uccelli dell’aria e alle bestie selvatiche e nessuno li scaccerà. Io farò cessare nelle città di Giuda e nelle vie di Gerusalemme le grida di gioia e la voce dell’allegria, la voce dello sposo e della sposa, poiché il paese sarà ridotto un deserto» (Ger. 7, 30-34) Questa profezia, possiamo collocarla storicamente, sotto il regno di Ioiakim (598-597 a.c.). Nel libro del profeta Ezechiele, contemporaneo di Geremia, troviamo conferma circa l’usanza di questi sacrifici, nella sia profezia riscontriamo il luogo di tale pratica: «Sono state adultere e le loro mani sono lorde di sangue, hanno commesso adulterio con i loro idoli; perfino i figli che mi avevano partorito, li hanno fatti passare per il fuoco in loro pasto. Ancor questo mi hanno fatto: in quello stesso giorno hanno contaminato il mio santuario e profanato i miei sabati; dopo avere immolato i loro figli ai loro idoli, sono venute in quel medesimo giorno al mio santuario per profanarlo: ecco quello che hanno fatto dentro la mia casa!» (Ez, 23,37-39). Ezechiele riferendosi ai sacerdoti del Tempio di Gerusalemme, attesta che i sacrifici dei bambini erano praticati dal popolo di Israele, e come si evince dal testo, appare chiaro anche l’area geografica, vediamo infatti che oltre a condannare duramente l’operato dei sacerdoti, il luogo di questi sacrifici era proprio vicino al Tempio di Gerusalemme, dal quale si riusciva a vedere salire il fumo del Tofet. Queste profezie, riflettono molto bene la situazione religiosa in Giudea alla vigilia della rovina di Gerusalemme (587-586 a.c); in seguito non si parla più dei sacrifici umani a Moloch.

L’offerta dei primogeniti
Per quanto riguarda invece in particolare l’offerta dei primogeniti, o delle primizie di un raccolto, o del proprio bestiame alla divinità, è ampiamente attestata anche nella cultura israelitica. Questo rito serve a riconoscere simbolicamente che la divinità sia l’unica autrice e l’unica vera proprietaria di tutti i beni che sono stati messi a disposizione per l’uomo e, allo stesso tempo, può godere di tali beni proprio in virtù di questa offerta primiziale che, concentrando la sacralità su una “prima parte”, “desacralizza” il resto e lo rende disponibile all’uomo. In Israele, nei suoi numerosi passi biblici, viene abbondantemente ribadito che tale rito vuole celebrare il dominio riservato a Jhwh sui primogeniti. Un certo numero di critici trova nelle prescrizioni relative ai primogeniti la prova decisiva che il sacrificio sia stato praticato in modo legittimo agli albori della storia di Israele, perché individua nell’offerta umana, poi sostituita con il riscatto di un animale, una probabile traccia di arcaici sacrifici umani praticati dai primitivi israeliti. La storia della salvezza del popolo ebraico che, dalla schiavitù d’Egitto, passa alla liberazione, ed in seguito alla elezione di popolo ai piedi del Sinai, Jhwh ordina a Mosè: «Non ritarderai l’offerta di ciò che riempie il tuo granaio e di ciò che stilla dal tuo frantoio. Il primogenito dei tuoi figli lo darai a me. Così farai per il tuo bue e per il tuo bestiame minuto: sette giorni resterà con sua madre, l’ottavo giorno me lo darai» (Es 22, 28-29). Alcuni autori sono arrivati alla conclusione che le leggi che prescrivevano il riscatto dei primogeniti siano una mitigazione di un’antica usanza, che imponeva invece di sacrificarli. Il libro dell’esodo ci viene in aiuto per comprendere meglio questo nodo: «Ogni essere che nasce per primo dal seno materno è mio: ogni tuo capo di bestiame maschio, primogenito del bestiame grosso e minuto. Il primogenito dell’asino riscatterai con un altro capo di bestiame e, se non lo vorrai riscattare, gli spaccherai la nuca. Ogni primogenito dei tuoi figli lo dovrai riscattare. Nessuno venga davanti a me a mani vuote» (Es 34,19-20). Questo testo ci illustra il dominio di Jhwh sul creato, e vediamo come il riscatto dei primogeniti, appartiene alle antiche tradizioni del Pentateuco. Il confronto dei questi testi, però non ci permette di affermare che una legge antica e rigorosa sia stata in seguito modificata, ma è assurdo supporre che ci sia potuta essere, in Israele o presso ogni altro popolo e in qualsiasi momento della loro storia, una legge religiosa, generale e certa, che ordinava di sopprimere tutti i primogeniti che rappresentano la speranza della razza. Quindi è abbastanza difficile ammettere che tale legge sia esistita in Israele, perché non c’è alcuna prova certa che ci sia mai stato in Israele un sacrificio di primogeniti considerato legittimo. A questo punto appare necessario spiegare la profezia di Ezechiele, il quale sembra dire non solo che, il sacrificio dei primogeniti sia stato, in un certo periodo, tra le pratiche sacrificali in Israele, ma che questa pratica, addirittura, fosse stata ordinata da Dio: «Allora io diedi loro perfino statuti non buoni e leggi per le quali non potevano vivere. Feci sì che si contaminassero nelle loro offerte facendo passare per il fuoco ogni loro primogenito, per atterrirli» (Ez, 20, 25-26). Il Signore nel dare “perfino statuti non buoni” ci fa comprendere la differenza tra la vera legge, che con molta probabilità si riferisce alla legge che troviamo in esodo[10], e la legge pagana. Le leggi del Signore sono sempre buone, ed è stato il popolo che le ha profanate e le ha interpretate in maniera grossolana seguendo gli errori dei pagani, che avevano delle leggi non eque e usanze che non appartenevano al popolo di Jhwh. Nell’interpretazione abusiva e scandalosa della legge, leggiamo in Geremia: «hanno costruito l’altare di Tofet nella valle di Ben-Hinnom, per bruciare nel fuoco i loro figli e le loro figlie, cosa che io non ho mai comandato e che non mi è mai venuta in mente» (Ger, 7,31); e ancora «hanno edificato alture a Baal per bruciare nel fuoco i loro figli. Questo io non ho mai comandato, non ne ho mai parlato, non mi è mai venuto in mente» (Ger 19,5). Questi brani riflettono la stessa situazione storica, che abbiamo visto in Ezechiele, tuttavia, mentre Geremia sostiene che quello non è mai stato il senso della legge, Ezechiele afferma che il Signore ha permesso tale corruzione “per atterrirli” e castigarli.

IL SACRIFICIO DI ISACCO

Il libro della Genesi
Genesi, prende il nome dalla prima parola con cui comincia della Bibbia, in ebraico Berē’šît (in principio); in greco γένεσις (Genesi), a motivo del suo contenuto. Il libro di Genesi descrive le origini del mondo, dell’uomo e del popolo di Israele. Un elemento importante che troviamo all’interno del libro, che ci permette una possibile strutturazione, è la genealogia, in ebracio tôledôt (generazioni o genealogie). La formula genealogica delle tôledôt è importante perché si riferisce all’ambito dell’attribuzione della giusta appartenenza a un popolo. Israele potrebbe anche vivere senza il possesso della terra (si pensi all’esilio babilonese): mai però potrebbe essere se stesso se dovesse corrompere la giusta e diretta linea genealogica attraverso la commistione con altri popoli.

Abramo e la sua fede
Abramo, personaggio che troviamo all’interno del libro della Genesi, è una figura determinante nella storia della salvezza. Esso primeggia su tutti gli altri nella storia dei patriarchi. Da Gen 11,26 e ss. apprendiamo che Abramo è figlio di Terach e i suoi fratelli sono Nacor e Aram; inoltre il testo ci informa che Terach con la sua famiglia emigra a Carran e vi si stabilisce, dato che è riscontrabile dal fatto che abitavano nella città di Ur dei Caldei. Abramo all’età di 75 anni si sposta da Carran a Canaan, non per sua volontà ma per volere di Dio, insieme con la moglie Sarai e il nipote Lot e vi stabilisce definitivamente. Un altro particolare che troviamo nel libro è il cambiamento del nome da Abramo in Abraham, che significa «padre di una moltitudine» (Gen17,5). Abramo, in primo luogo, è il più importante tra i patriarchi, in quanto fu scelto ed eletto da Dio stesso: questo passaggio rappresenta il suo primo intervento di amore nella storia del Suo popolo. Abramo è il destinatario delle promesse di Dio, con il quale stringe un’alleanza come: la promessa della terra (12,7; 13,14-15.17; 15,7.17; 17,8); la promessa della discendenza (12,2:13,16; 15,5.18- 21; 17,2.4-7.16.19; 22,17); la promessa dell’alleanza (17,7.19.21); la prima promessa che gli viene fatta è quella di una discendenza numerosa come «le stelle del cielo» e i «granelli di sabbia del litorale» (Gen 22,17). Le promesse di Dio ad Abramo vengono rese note, anche, nel contesto dell’alleanza (cc. 15-17). Bisogna chiarire che cosa significhi alleanza, per il popolo di Israele, questo può tornare utile, allo sviluppo di questo lavoro, Il termine alleanza, stipulata tra Dio e Abramo, non indica un contratto bilaterale tra eguali, piuttosto assume un altro significato: si tratta dell’assolutamente libera, spontanea, gratuita e benigna auto-obbligazione di Dio nei confronti del bene del popolo. La prospettiva di questo tipo di alleanza è teocentrica, perché il popolo di Israele, potrà pure aver peccato contro l’ordinamento dell’alleanza di Dio, ma Dio non potrà venir meno a questo ordinamento, infatti, qualsiasi sia il comportamento umano, Dio mantiene fede alla propria alleanza. Nessun singolo racconto della vita di Abramo, risulta tanto drammatico quanto quello del sacrificio del figlio Isacco ancora una volta, Abramo deve alzarsi e mettersi in cammino, per “lasciare” il figlio tanto amato. Per Israele, Abramo è prima di tutto un padre modello che con la sua vita testimonia il permanere della promessa di Dio e, al contempo, la verifica del suo compimento.

Il sacrificio chiesto da Jhwh.
Il sacrificio di Isacco ha un legame piuttosto incerto con ciò che precede questo racconto, e ciò ci fa comprendere che, probabilmente, dovette avere un’esistenza propria prima di trovare posto nel complesso narrativo dell’Elohista. Nonostante il concatenamento vago tra le narrazioni precedenti e quelle seguenti, la storia della cacciata di Ismaele e Agar (21, 9-20) fa da preparazione a questo racconto. Il testo è strutturato secondo gli elementi tipici di una prova: nei vv. 1b-2 Dio, mediante tre imperativi, dà il compito ad Abramo; nei vv. 3-10 vediamo che Abramo esegue il comando fino a un certo punto; nei vv.11-12a il patriarca viene dispensato dal terribile comando divino. Ad Abramo, come vedremo, viene chiesto l’olocausto del figlio; è una cosa stranissima per noi, ma non per quelle popolazioni antiche presso le quali era diffuso il sacrificio umano perché, come abbiamo visto nel capitolo precedente e all’inizio di questo capitolo, esisteva nei popoli l’abitudine di offrire alla divinità anche qualche persona umana e perfino i propri figli. Nell’ambiente di Abramo sacrificare il proprio figlio era un gesto religioso e perciò Abramo, che era molto religioso, arriva al punto di non negare il figlio e di offrilo in sacrificio al Dio che prima glielo aveva donato ed ora lo richiedeva. Eppure Dio interviene, e la Bibbia mostra che il sacrificio è un segno sostitutivo della vita peccatrice di colui che lo offre, e la sostituzione è data dalla vita di un animale. Fatta questa premessa non ci resta che leggere il racconto del sacrificio di Isacco da parte di Abramo in Genesi 22,1-18, e di coglierne il suo significato:

«[1] Dopo queste cose, Dio mise alla prova Abramo e gli disse: “Abramo, Abramo!”. Rispose: “Eccomi!”. [2] Riprese: “Prendi tuo figlio, il tuo unico figlio che ami, Isacco, và nel territorio di Moria e offrilo in olocausto su di un monte che io ti indicherò”. [3] Abramo si alzò di buon mattino, sellò l’asino, prese con sé due servi e il figlio Isacco, spaccò la legna per l’olocausto e si mise in viaggio verso il luogo che Dio gli aveva indicato. [4] Il terzo giorno Abramo alzò gli occhi e da lontano vide quel luogo. [5] Allora Abramo disse ai suoi servi: “Fermatevi qui con l’asino; io e il ragazzo andremo fin lassù, ci prostreremo e poi ritorneremo da voi”. [6] Abramo prese la legna dell’olocausto e la caricò sul figlio Isacco, prese in mano il fuoco e il coltello, poi proseguirono tutt’e due insieme. [7] Isacco si rivolse al padre Abramo e disse: “Padre mio!”. Rispose: “Eccomi, figlio mio”. Riprese: “Ecco qui il fuoco e la legna, ma dov’è l’agnello per l’olocausto?”. [8] Abramo rispose: “Dio stesso provvederà l’agnello per l’olocausto, figlio mio!”. Proseguirono tutt’e due insieme; [9] così arrivarono al luogo che Dio gli aveva indicato; qui Abramo costruì l’altare, collocò la legna, legò il figlio Isacco e lo depose sull’altare, sopra la legna. [10] Poi Abramo stese la mano e prese il coltello per immolare suo figlio. [11] Ma l’angelo del Signore lo chiamò dal cielo e gli disse: “Abramo, Abramo!”. Rispose: “Eccomi!”. [12] L’angelo disse: “Non stendere la mano contro il ragazzo e non fargli alcun male! Ora so che tu temi Dio e non mi hai rifiutato tuo figlio, il tuo unico figlio”. [13] Allora Abramo alzò gli occhi e vide un ariete impigliato con le corna in un cespuglio. Abramo andò a prendere l’ariete e lo offrì in olocausto invece del figlio. [14] Abramo chiamò quel luogo: “Il Signore provvede”, perciò oggi si dice: “Sul monte il Signore provvede”. [15] Poi l’angelo del Signore chiamò dal cielo Abramo per la seconda volta [16] e disse: “Giuro per me stesso, oracolo del Signore: perché tu hai fatto questo e non mi hai rifiutato tuo figlio, il tuo unico figlio, [17] io ti benedirò con ogni benedizione e renderò molto numerosa la tua discendenza, come le stelle del cielo e come la sabbia che è sul lido del mare; la tua discendenza si impadronirà delle città dei nemici. [18] Saranno benedette per la tua discendenza tutte le nazioni della terra, perché tu hai obbedito alla mia voce”».

Genesi 22 descrive semplicemente un episodio verificatosi nella storia della salvezza, il cui carattere enigmatico ha la sua ragion d’essere solo in questo ambito. Esso racconta, come indica il v.1, una prova inaudita imposta all’obbedienza di Abramo: costui riceve da Dio l’ordine di immolare il suo unico figlio, il figlio della promessa, sul quale riposa tutta la speranza della sua discendenza. Allo stesso modo in cui l’ordine di abbandonare il suo paese e la sua famiglia (Cfr. Gen 12,1), aveva rappresentato un taglio col suo passato, questo nuovo ordine gli chiude il futuro, ma grazie alla sua obbedienza, verrà ricompensato da un rinnovo delle promesse. La richiesta di sacrificare Isacco, sostituito all’ultimo momento con un ariete, aveva forse originariamente lo scopo di spiegare che Dio non vuole sacrifici umani, ma accetta al loro posto sacrifici animali. Dal punto di vista morale per il lettore antico, come abbiamo visto, non c’era dubbio che Dio potesse chiedere al patriarca tale gesto, anche se comportava per lui la perdita di un figlio unico, tanto amato e desiderato, ma per Abramo ciò significava qualcosa di più, ovvero: la rinuncia a colui per mezzo del quale si sarebbero realizzate le promesse di Dio, e quindi in definitiva, data la sua tarda età, l’annullamento delle promesse stesse. In Isacco, infatti, è contenuta la discendenza promessa, ovvero tutto il futuro del popolo di Israele. Questo racconto, ricorda al popolo l’appartenenza a Jhwh che richiede obbedienza e fede, dimostrando l’amore di Dio per il suo popolo, al quale la vita di tutti gli appartiene, ed in oltre Dio, in questa messa alla prova di Abramo, desiderava assicurarsi che Abramo non lo venerava soltanto perché gli aveva dato un figlio maschio in tarda età. Mise alla prova quella promessa esigendo da Abramo il sacrificio di Isacco. In questo modo. In questo racconto Jhwh sembra contraddirsi, ma ciò gli consente di provare la fede e l’obbedienza di Abramo perché con questa prova Dio gli chiede se sia capace di restituirgli il dono della promessa. In questo brano Isacco appare come un dono doppiamente gratuito di Dio, doppiamente perché da una parte, è nato da una madre sterile, e dall’altra perché sottratto al sacrificio è stato ridato miracolosamente ad Abramo, al quale apparteneva per diritto; tale analogia la possiamo estendere a tutto Israele, che è nato la prima volta all’uscita dall’Egitto e poi una seconda volta alla fine dell’esilio. Queste sono le intenzioni profonde del racconto che non si preoccupa né di polemizzare contro i sacrifici umani né di legittimare un nuovo rito nel quale un animale avrebbe preso il posto di una vittima umana. Tuttavia il racconto presuppone il sacrificio umano, e ci insegna, in modo indiretto, che non è così che il Dio di Israele vuole essere onorato. Un ulteriore sguardo lo poniamo, anche sul luogo che il racconto indica come altare del sacrificio. È possibile che tale racconto, sia stato associato alla fondazione di un santuario: Abramo erige un altare, offre un sacrificio e dà un nome al luogo. È importante la localizzazione del sacrificio, perché in quel luogo un giorno sorgerà il tempio di Gerusalemme: con essa si vuole dare un significato teologico preciso ai sacrifici di animali che in esso erano effettuati. A riguardo confrontino in particolare i racconti sulla fondazione del santuario di Betel ad opera di Giacobbe, (Cfr. Gen 28,10-12); oppure un altro testo sempre in Genesi, (Cfr. Gen 35, 1-7). Nella religione israelitica il sacrificio non è una prestazione fatta alla divinità irritata, come abbiamo visto per i popoli primitivi, ma un gesto di fedeltà al Dio dell’alleanza e ai valori espressi nella legge, spinto fino al dono supremo della vita. In questo senso il concetto di sacrificio è stato applicato al gesto supremo di amore consumato da Gesù sulla croce. Lo scopo del nostro racconto non è quello di elogiare un uomo; ma di donare una lode a Dio, che ha visto il dolore dell’uomo, descritto nel cuore del padre Abramo e nel cuore del figlio Isacco, che uniti nell’offerta del sacrificio, essi prefigurano l’immagine viva, sigillata nella storia dell’uomo, di un altro Padre che è unito al Figlio nel sacrificio supremo della croce.

IL SACRIFICIO NELLA TRADIZIONE GIUDAICA
Il racconto del sacrificio di Isacco (Gen 22), preparato da Abramo per ordine di Dio, che gli chiede di offrire il figlio in olocausto, fa parte di quei rituali sacrificali presenti nel libro del Levitico.

Il libro del Levitico, Rituale antico
Il libro del Levitico contiene materiale legale e tratta quasi esclusivamente di questioni cultuali e fornisce un tentativo di accoglienza della presenza di Jhwh in un ambiente apparentemente caratterizzato dalla sua assenza. La responsabilità dei sacerdoti si articola in due modi diversi: nei cc. 1-16 la santità è riposta nel culto; mentre nei cc. 17-26, la santità si riferisce alla terra promessa.

Il Codice Sacrificale
Come ho anticipato, la terminologia sacrificale è più complessa di quanto potrebbe sembrare ad una prima lettura, infatti il termine sacrificio è utilizzato per indicare una serie di parole ebraiche, di alcune delle quali ci è ignota la distinzione. L’ebraico, infatti, non possiede un termine comune per indicare il sacrificio: il termine più ricorrente è hatta’t (presente 221 volte), che indica generalmente il “sacrificio per il peccato”, ma che sarebbe meglio tradurre con “sacrificio per la separazione”; un altro termine utilizzato frequentemente è ‘asam, reso abitualmente con “sacrificio per la colpa”. Il rituale sacrificale, è un tentativo di neutralizzare le minacce della vita quotidiana, mediante un movimento inverso, alla volta di ciò che è puro e santo.

I Sacrifici elencati dal Levitico.
Il primo sacrificio menzionato nel Levitico, è l’olocausto (Lev 1,1-17); il termine italiano olocausto ha preso dalla Volgata e attraverso questa dalla LXX l’interpretazione dell’ebraico ‘olah’, cioè salire. Con questo termine si indica quel tipo di sacrificio caratterizzato dal fatto che: ciò che doveva essere sacrificato veniva posto sull’altare per essere bruciato, affinché il fumo salisse verso Dio, come segno di ringraziamento verso di Lui. In questo sacrificio la vittima animale veniva totalmente bruciata[11], in modo tale che nulla venisse attribuito al sacerdote o all’offerente, ma solo ed esclusivamente a Dio; per questo il termine ebraico ‘olah viene, in certe circostanze, sostituito con kâlîl cioè sacrifico totale. L’olocausto è il sacrificio più nobile: la vittima deve essere un animale maschio (di grandi o piccole dimensioni) o una tortora o colomba, senza difetti, e pone una partecipazione attiva dell’offerente che, grazie anche ai suoi gesti, evidenzia l’aspetto di comunione e solidarietà con la vittima, ovvero, impone le mani sul capo della vittima e in questo modo ne attesta il possesso, per poter godere del sacrificio stesso. Un altro tipo di sacrificio israelitico che troviamo nel Levitico, ed è il sacrificio di comunione che in ebraico viene chiamato zebah elâmîm. Il rituale parla di tre forme di sacrificio di comunione: il sacrificio di lode (tôdah)[12], il sacrificio spontaneo (nedâbah) e il sacrificio votivo (neder) [13].

Il sacrificio di lode è offerto per devozione, fuori da ogni prescrizione o promessa, mentre nel sacrificio votivo l’offerente si obbliga con un voto e la vittima, a differenza dell’olocausto, è divisa fra Dio, il sacerdote e l’offerente; essa viene mangiata come fosse cosa santa. A Jhwh spetta tutto il grasso circostante le interiora, i reni, il fegato e il grasso, che è considerato una parte vitale, come il sangue (Cfr. Lv 3,16-17); Al sacerdote spetta il petto (che è stato agitato ed elevato, ma non bruciato) e la coscia (Cfr. Lv 7,14-28; 10, 14-15); ed infine all’offerente compete il resto delle carni, che divide con chiunque si trovi nella condizione di purità rituale e con la sua famiglia. Il sacrificio di lode a differenza di altri, è seguito da un’offerta vegetale[14] (minhah cioè dono), composta da pane lievitato e focacce senza lievito, una delle quali è riservata a Jhwh e assegnata al sacerdote. La minhah, molto spesso, era il completamento di un sacrificio particolarmente violento e veniva accompagnato a una libazione di vino (Cfr. Es 29,40 e Nm 15,1-12). Nel rituale del Levitico al c. 2, vengono descritti diversi tipi di offerte vegetali: tra queste si ricorda l’offerta effettuata con fior di farina non cotta, intrisa d’olio e accompagnata da incenso, che come precisa Lv 2, 1-3; 6,7-11 e 7,10, venivano bruciati sull’altare, mentre il resto era attribuito ai sacerdoti. Un’altra categoria sacrificale è quella del sacrificio espiatorio, che occupa un posto primaziale all’interno del Levitico, infatti vi si trova nei capitoli 4-5; 16; 17 e 23,26-32, esso è l’oggetto di quasi la metà del codice sacrificale. Questo sacrificio si compone di due specie, che hanno la finalità di ristabilire l’alleanza con Dio, interrotta dal peccato umano, essi sono: il sacrificio per il peccato e del sacrificio di riparazione. Il sacrificio per il peccato è generalmente indicato con l’ebraico hattầt che designa il peccato e il rito che lo cancella e rammenta agli Israeliti che si è peccatori in virtù della propria natura (Cfr. Lv 4,1; 5,13; 6,17-23). L’altra forma di sacrificio espiatorio è quello di riparazione, indicato con il termine ebraico ́â âm, inteso come offesa, mezzo di riparazione o sacrificio di riparazione, nel codice sacrificale del levitico questo sacrificio è poco menzionato e si ribadisce che i riti sono gli stessi previsti dal sacrificio per il peccato (Cfr. Lv 7,7).

La grande festa dell’espiazione
Nel c. 16 del libro del Levitico si narra dell’istituzione del “Grande Giorno dell’espiazione”, questo capitolo è considerato il centro del Levitico, e a sua volta, ha un posto principale in tutto il Pentateuco; si potrebbe spiegare così l’importanza assunta dal giorno del Kippûr nella religione giudaica. Il 10° giorno del settimo mese Tishri (il nostro settembre-ottobre) del calendario ebraico è il giorno più importante e santo dell’anno, è il “Giorno dell’Espiazione”: lo Yom Kippûr, questo era l’unico giorno dell’anno in cui il sacerdote poteva entrare nel Santo dei Santi, per fare l’espiazione annuale dei peccati per se stesso e per la nazione di Israele (Lv 16, 29-34), è proprio da tale funzione che deriva la sua denominazione. Kippûr è un termine che proviene dal verbo kipper, vale a dire: espiare, cancellare, purificare, su questa etimologia si è discusso molto a lungo; ed oggi si preferisce considerare il termine e i suoi derivati come un prestito linguistico, della lingua babilonese, che con il termine kuppuru indica la rimozione degli effetti perversi della colpa e del peccato. Lo Yom Kippûr è la purificazione totale dei peccati di tutti e a differenza della festa Pasquale con la quale veniva espiato il peccato del singolo, con essa veniva espiato il peccato del popolo. L’istituzione di tale festa, ormai divenuta legge perenne per Israele (Cfr. vv.29.34), ci fa constatare ancora una volta la misericordia divina, verso il suo popolo Israele. È Dio stesso che spiega il valore teologico di tale sacrificio espiatorio: «Poiché la vita della carne è nel sangue. Perciò vi ho concesso di porlo sull’altare in espiazione per le vostre vite; perché il sangue espia, in quanto è la vita» (Lv 17,11). Vediamo che Dio concede al suo popolo di trovare nel sangue il simbolo più efficace per riparare gli effetti perversi del peccato. La forza vitale del sangue, consente di eliminare ciò che il peccato causa, ha il potere di cancellare dal fedele la colpa, ma solo il sangue posto sull’altare, cioè quello utilizzato nel culto, acquista un valore catartico. Il sacerdote che compie il rito, inoltre, è un semplice strumento dell’azione divina, poiché il soggetto dell’espiazione è Dio il quale attiva il suo perdono mediante il rito espiatorio.

LA SUPERIORITÀ DEL SACRIFICIO UMANO DI CRISTO

Ogni volta che il cristianesimo primitivo parlerà di sacrifico nei diversi contesti teologici (cristologico, spirituale, sacramentale, ecc.), sul piano della tipologia cultuale, porrà al centro del proprio discorso, come fondamento e misura, l’originaria esperienza cristiana della croce di Gesù, che ha una dimensione teocentrica e personale, in quanto offerta di sé resa possibile e sostenuta da Dio. La lettura cristiana, sulla vicenda di Isacco, oltre a renderci chiaro che la pratica dei sacrifici umani era attestata a quell’epoca dalle religioni primitive, costituisce la base per comprendere dell’offerta sacrificale del Signore Gesù sulla croce, morto per la salvezza di tutto il genere umano. Gesù Cristo è il nuovo Isacco, ed è precisamente in questo senso che la Chiesa propone la lettura di Genesi 22,1- 18, nella liturgia della veglia pasquale, perché il sacrificio o legatura di Isacco è visto come prefigurazione del sacrificio di Cristo.

IL SACRIFICIO DEL DIO-UOMO
Tutte le testimonianze scritte sulla fine della vita terrena di Gesù sono concordi nel dichiarare che egli è morto in croce. Per la Scrittura tale morte è maledetta da Dio, come leggiamo in deuteronomio: «Maledetto chi pende dal legno»: (Dt 21,23). Gesù, era un galileo che aveva radunato attorno a sé una comunità di pochi uomini e alcune donne, ritenuto rabbi e profeta da questi discepoli e da un numero più ampio di simpatizzanti. Egli è stato condannato e messo a morte mediante la crocifissione a Gerusalemme, questa fine fallimentare è subito apparsa uno scandalo «lo scandalo della croce» (Cfr. 1Cor 1,23). Il Dio-uomo è appeso tra cielo e terra perché rifiutato da Dio e dagli uomini. Per l’autentica fede cristiana, il crocifisso è colui che «ha raccontato Dio» (Cfr. Gv 1,18); anche sulla croce, anzi soprattutto sulla croce, perché «ha reso testimonianza alla verità» (Cfr. Gv 18,37), trasformando uno strumento di esecuzione capitale nel luogo della massima gloria. Al tempo di Gesù era diffusa l’idea teologica del Giusto sofferente. I testi più importanti per comprendere la passione di Cristo sono certamente i cosiddetti quattro canti del Servo sofferente del Signore: misteriosa figura annunciata dal profeta Isaia (Cfr. Is 42,1-9; 49,1-7; 50,4-11; 52,13- 53,12). I cristiani, da sempre hanno letto tali passi in chiave cristologica confessando che Gesù, il crocifisso risorto, è il Servo del Signore. La morte di Cristo sulla croce, considerata sacrificale, ristabilisce l’ordine e la comunicazione infranta con Dio a causa del peccato, vedendo così un forte nesso tra la sua morte in croce e i sacrifici espiatori. Dobbiamo tenere conto che tutta l’intera vita dell’uomo di Galilea, dall’Incarnazione all’Ascensione, deve essere intesa come il mezzo attuato da Dio per riconciliare a Lui tutta l’umanità. Non poteva sfuggire il senso della sua morte, non per nulla già nelle prime comunità post-pasquali, si interpretò la sua morte come morte di espiazione, soprattutto alla luce di Is 51, 5: «La mia vittoria è vicina, si manifesterà come luce la mia salvezza». L’uomo Gesù, che si è offerto per il peccatore e la nuova interpretazione della legatura di Isacco, che ci ha immersi nel tema del sacrificio umano, hanno un motivo recondito e al contempo inquietante. Il sacrificio di Cristo costituisce la via d’accesso alla vita riconciliata o, come dice la Lettera agli Ebrei, la via vivente verso la riconciliazione: «la croce, dunque, è il dono della vicinanza di Dio che disarma per sempre il peccato e la paura». Uno dei primi elementi che conosciamo storicamente della vita di Gesù sono: i fatti avvenuti al fiume Giordano, dove vediamo che Gesù si sottopone al battesimo di conversione, predicato da Giovanni Battista, per la remissione dei peccati (Cfr. Mc 1, 9-11); mentre l’ultima nota storica di Gesù, è la forte relazione che s’intreccia fra l’ultima cena il sacrificio nella croce. Grazie a questo accostamento, Gesù indusse gli apostoli a comprendere la sua morte, nell’istituzione dell’Eucaristica, come un’offerta di se stesso sullo sfondo del sacrificio cultuale. Gesù, portando al termine la missione per cui era venuto al mondo, rompe per sempre la logica della condanna, proclamando l’infinita misericordia di Dio, inaugurando il Regno nuovo, infatti in Gv 19,30 Gesù dice: «Tutto è compito»; questo compimento vede nella vita di Gesù che giunge al termine, la possibilità di apertura del Regno escatologico finale, dunque, appare chiaro che, Gesù aveva compreso la sua morte come evento necessario alla realizzazione del Regno escatologico. Nell’ultima cena troviamo un collegamento tra il sacrificio e il culto, cosicché il cristianesimo delle origini interpretò la cena del Signore come sacrificio di espiazione della nuova alleanza. Nei sinottici troviamo che l’evento dell’ultima cena è come banchetto pasquale (Cfr. Mt 26,17-19; Mc 14, 12-16; Lc 22,7-13); mentre nel quarto Vangelo riscontriamo fortemente la teologia dell’agnello pasquale, Giovanni, ci dona l’immagine del sacrificio cruento che si attuta sul Golgota. Quell’agnello di circa un anno e senza difetti, che serviva per la festa di Pasqua, diviene simbolo di Cristo, che è stato scelto fin dall’eternità dal Padre per espiare, una volta per tutte, con il suo sangue, i nostri peccati (Cfr. 1Pt 1,18; 1Cor 5,7; At 8,32). Nel libro dell’Apocalisse l’immagine dell’agnello serve come modello cristologico. Infatti, l’agnello immolato evidenzia la morte di Gesù come sacrificio di espiazione, mentre da un altro punto di vista ha le caratteristiche del sovrano e giudice che, mediante la sua morte salvifica, acquista la Signoria che è tipica di Jhwh, che può svelare il piano salvifico universale di Dio che condurrà alla vittoria messianica (Cfr. Ap 5,9ss).

LA VALENZA SALVIFICA DEL SACRIFICIO DI CRISTO
Dio mostra il suo amore per l’umanità in Gesù, suo Figlio, morto «per noi empi e peccatori» (Cfr. Rm 5,6-8). Questo amore è espresso nella sua morte «per tutti» (2 Cor 5,14), una volta e per sempre, come leggiamo nella lettera di Pietro: «Cristo è morto una volta per sempre per i peccati, giusto per gli ingiusti, per ricondurci a Dio» (1Pt 3,18). Queste espressioni che ricorrono con frequenza in riferimento all’amore di Dio in Cristo (per esempio Gal 2,20; 2Cor 5,14s). Egli si è offerto totalmente al Padre; perché si offre con il desiderio di riparare tutte le colpe dell’umanità. Dunque, tale ricerca si allontana dalla concezione che la sua morte potesse ricoprire il drammatico ruolo di rappresentante o di sostituto. Dalla follia della croce di Gesù si evince la sua esperienza di fallimento esterno della missione, ma per i credenti, da esso, scaturisce l’amore di Cristo e l’amore di Dio, che con la forza dello Spirito Santo, si trasforma da sacrificio cruento in un gesto di indicibile bellezza, che conduce alla vittoria nella gloria della resurrezione. L’esperienza personale del Dio-Uomo, appeso alla croce, fornisce così la partecipazione personale di tutti gli uomini. Cristo, che è morto per tutti, non può purificare la nostra condizione di peccatori senza la nostra partecipazione: all’uomo è affidata la libera volontà di farsi illuminare e avvolgere dal mistero della croce, sull’esempio e l’obbedienza di Abramo. A coloro che sono pronti a farsi coinvolgere nella sofferenza redentrice di Gesù, è data la bellezza di sperimentare il senso dell’espressione «lavati e purificati dal peccato». Dio si configura come colui che offre, dunque non è più l’uomo che offre alla divinità l’offerta per la sua liberazione, ma è Dio che offre se stesso, non per se stesso, ma per l’uomo. Appare in modo drammatico il capovolgimento teocentrico del motivo del sacrificio. Dio offrendo suo Figlio per l’umanità, nella sua infinita misericordia, compie il sacrificio un tempo richiesto ad Abramo (Cfr. Gen 22). Il Dio Creatore, con l’offerta inestimabile di sé salda il debito alla creatura.

LA SALVEZZA NELI GLI SCRITTI NEOTESTAMENTARI
Gli elementi caratterizzanti la salvezza dell’uomo sono: la croce e il perdono dei peccati, ma non sono gli unici perché, essi acquistano valore soltanto se riempiti di senso, ovvero: la croce acquista il suo senso alla luce di tutta la missione di Gesù. Il lettore approcciandosi ai Vangeli ha modo di vedere che Gesù espia e riconcilia, portando a compimento questa sua missione, sulla croce.

Il Vangelo di Marco Indipendentemente dal fatto che sia stato il primo a scrivere un Vangelo su Gesù Cristo, Marco risulta, l’inventore del genere letterario Vangelo. L’evangelista, s’incentra su due titoli messianici: quello di Cristo e quello di Figlio di Dio, quindi su due modi di operare di Gesù. Una chiave di lettura del Vangelo di Marco è quella del “segreto messianico”. Il passo fondamentale lo troviamo in Mc 9,9, nel quale ci presenta Gesù che discendendo dal monte Tabor, ordina ai suoi discepoli di non dire nulla riguardo a ciò che avevano visto e udito. In questo senso il segreto messianico consiste nel tacere pubblicamente sulla missione di Cristo Gesù, della quale invece ai discepoli parla apertamente, ma in privato. L’altra chiave di lettura è data dalla centralità della passione, l’evangelista parla della missione di Gesù descrivendola come un unico viaggio verso Gerusalemme. Gesù, messaggero di salvezza del Padre, va verso la croce, come risulta dalla sua predicazione in Mc 8,31; 9,31; 10,33-34. Gesù non è visto come il giusto sofferente, ma come colui che in nome di Dio rende giustizia ai sofferenti. Infatti, tutta la sua vita terrena è un’offerta continua, spesa al servizio degli ultimi, fino a donarsi completamente sulla croce: Egli offre la vita propria vita «in riscatto per molti» (Mc 10,45), considerando la morte di Gesù come morte espiatrice per tutti gli uomini. Al capitolo 14: con le parole sul calice (Cfr. Mc 14,24) Gesù dice ai dodici che il suo sangue verrà versato “per molti” aggiungendo un valore escatologico al suo sacrificio, il suo sangue servirà al pieno e perfetto banchetto del Regno di Dio (che viene anticipato in ogni banchetto eucaristico); la metafora tradizionale del calice della sofferenza (Cfr. Mc 14,36), allude al fatto che il Figlio di Dio, in accordo col Padre, deve bere dal calice[15]. Il vero significato della missione di Cristo è sintetizzato dall’espressione «Ha salvato gli altri e non può salvare se stesso!» (Cfr. Mc 15,31); coloro che si fanno “beffa” di lui non compresero che la sua missione è un atto di liberazione e di salvezza: Gesù si offre come sacrificio santo sulla croce per salvare. Un altro particolare importante, che ci rivela Marco, riguarda il velo del Tempio che si squarcia al momento della morte di Gesù (Cfr. Mc 15,29.37ss.), questo particolare indica la fine del culto sacrificale che si svolgeva proprio nel Tempio di Gerusalemme. Con la sua morte, Gesù, apre le porte della salvezza a tutti gli uomini che sono disposti ad accoglierla, come il pagano centurione ai piedi della croce (cfr. Mc 15,39). La vita di Cristo, data “per molti” rende eterna l’alleanza, che non verrà più celebrata cultualmente nel Tempio, ma nella persona di Cristo, che è diventato, luogo escatologico dell’incontro con il Padre. Il Gesù descritto da Marco, ha il suo centro focale nella morte e risurrezione, da cui tutto parte e verso cui tutto tende.

Il Vangelo di Matteo
L’evangelista Matteo, Gesù è visto come il Messia che porta la salvezza ad Israele, speranza dei popoli pagani (Cfr. Mt 1,21). Per Matteo il rifiuto dei Giudei a credere in Gesù porta come conseguenza l’universalità della salvezza, per cui il vangelo viene predicato anche ai pagani. Ne consegue allora che il popolo di Dio, un tempo identificato col popolo di Israele, adesso è costituito da tutti i popoli, ovvero da coloro che si lasciano riscattare per mezzo del sangue di Cristo. Nella Chiesa, l’amore di Dio è espressa nel doppio comandamento dell’amore, che al centro pone Dio e del prossimo (Cfr. Mt 22,34-40), e trova la sua piena realizzazione nell’amore verso i nemici (Cfr. Mt 5,44s). L’evangelista, inoltre, attribuisce alla Chiesa, Comunità del Risorto, i pieni poteri di Cristo tra i quali il rimettere i peccati, che è sintetizzato nel “potere delle chiavi”, affidato a Pietro e ai suoi Apostoli, così la Chiesa diviene amministratrice della misericordia nel nome di Cristo (Cfr. Mt 18,18; Cfr. 16,19). In Matteo troviamo l’uso del titolo di Signore, riferito al Cristo glorioso, egli vuole indicare l’attuale Signoria terrena, ed è proprio perché il messianismo di Gesù viene visto a partire dal suo insediamento nei cieli, lo possiamo definire anche “messianismo celeste”; perché Gesù è colui che compie le Scritture, perché viene presentato come il nuovo Mosè guida del nuovo popolo verso la terra promessa che è il Regno dei Cieli. Gesù, dunque, è il Messia-Re della pace, che prende la via dell’umiliazione volontaria come Servo di Dio, portando a termine la sua missione sulla croce, liberando per sempre dalla colpa il nuovo popolo messianico. La liberazione dalla colpa avviene grazie alla morte sacrificale di Gesù. Matteo presuppone che la morte di Gesù abbia un significato espiatorio, attribuendo ad essa un valore ecclesiale. Ciò che il Signore ha fatto e ha detto, ora deve riflettersi nella comunità dei discepoli.

Luca e Atti
Il Vangelo di Luca, è il più esistenziale dei Vangeli e, per certi aspetti, il più storico dei sinottici, perché essedo ormai distanziato storicamente da Cristo, offre una ricerca accurata delle fonti e delle tradizioni. Il fulcro della missione di Gesù, che emerge dalla lettura del terzo Vangelo, è: l’annuncio “dell’anno di Grazia nel Signore” (Cfr. Lc 4,18-19) rivolto ai poveri, tra i quali vi sono specialmente i peccatori: Egli li cerca per salvarli! (Cfr. Lc 19,10). Per Luca tutta la missione di Gesù è dettata dallo Spirito Santo, tutte le sue opere avvengono per opera dello Spirito. Luca usa una serie di titoli che connotano in modo esistenziale-salvifico la figura di Gesù, come quella di Salvatore e Cristo Signore (Cfr. Lc 2,11). Per Luca l’azione salvifica di Dio si mostra in tutta la sua efficacia nella risurrezione, quindi la morte in croce assume un passaggio obbligato per la sua realizzazione: Gesù è colui che porta la salvezza e viene presentato come Capo del nuovo popolo dei salvati. Dobbiamo tenere conto che i destinatari di Luca, sono lettori delle biografie ellenistiche, non attratti dalle descrizioni di morti espiatrici. Per questo Luca ci presenta Gesù come l’eroe di Nazareth, descrivendo con grande intelligenza non il motivo ma il modo della morte, ovvero Colui che viene incontro a tutte le speranze dell’uomo; in altri termini, egli presenta la passione dal punto di vista etico. Dunque, la croce, in Luca, assume un valore etico più che soteriologico. Nel momento della sua morte Gesù mostra il motivo della sua missione fondata sulla misericordia e sulla volontà di riconciliare il peccatore a Dio (Cfr. Lc 4,18-19): infatti Gesù prima di morire perdona i suoi crocifissori (Cfr. Lc 23,34) e per ultimo perdona il ladrone pentito che si trova al suo fianco (Cfr. Lc 23,40-43). Gesù muore perdonando tutti. Negli scritti degli Atti, il valore etico della croce, e del perdono si riscontra maggiormente. In Atti, vediamo la vera imitatio Christi: con l’episodio della lapidazione di Stefano, dove Luca ci ripresenta la valenza del perdono di Cristo sulla Croce, che assume nei suoi seguaci, un esempio da imitare: Stefano, infatti morirà perdonando, come Cristo ha fatto dalla croce (Cfr. At 7,54-60). Nella descrizione lucana la morte di Gesù è dunque riconciliazione. Luca è l’autore neotestamentario la cui interpretazione della morte appare più fondata sulla riconciliazione che sull’espiazione. Gli scritti di Luca segnano una discontinuità sull’interpretazione della morte come espiatrice.

Giovanni ed epistole
L’evangelista Giovanni raccoglie tutte le tradizioni precedenti, rivestendole con l’esperienza storico-salvifica. Quello di Giovanni è un puro Vangelo teologico, mentre è puramente storica la linea della sua prima lettera: «quello che abbiamo visto, udito, toccato con le nostre mani, questo noi vi annunciamo» (1Gv, 1,1). L’evangelista riporta nel suo Vangelo la testimonianza di Giovanni Battista, che presenta Gesù come l’Agnello che toglie i peccati, e come Logos, Figlio Unigenito e anche Dio «mio Signore e mio Dio» (Gv 20,28), che ritroviamo nella professione di fede della Chiesa. Nel prologo Giovanni, ci presenta Gesù in cammino, che comincia dall’eternità nel seno del Padre, Egli è il Logos eterno di Dio cui rende testimonianza (Cfr. Gv 1, 1). Giovanni vede Cristo il punto di incontro tra Dio e l’uomo, di cui Egli è l’archetipo; attraverso l’Incarnazione, infatti, avviene la profonda unione tra Dio e l’umanità. L’umanità che viveva nelle tenebre, totalmente lontana da Dio, è redenta dal Verbo fatto carne (Cfr. Gv 1,18), che trova il suo apice sulla croce, dono di amore di Dio nella totale gratuità. Tutto il racconto della passione mostra che Gesù spinge il suo amore fino alla fine (Cfr. Gv 13,1), questa “fine” rende manifesta l’essenza del Padre che, nella missione del Figlio, si rivela come amore (Cfr. 1Gv 4,7-21). In questo modo, l’ordine della creazione raggiunge il suo compimento nella redenzione. Nel Vangelo di Giovanni troviamo immagini della salvezza ispirate al culto: uno di questi è la metafora dell’agnello presentata dal Battista, come già detto. Nelle parole utilizzate dal Battista viene richiamata l’espressione presente nella prima lettera: «È lui la vittima di espiazione per i nostri peccati; non soltanto per i nostri, ma anche per quelli di tutto il mondo» (1Gv 2,2), e ancora un’altra espressione analoga dice: «Dio ha inviato suo Figlio come vittima di espiazione per i nostri peccati» (1Gv 4,10). Possiamo notare che in queste espressioni presenti nella lettera, a differenza del Vangelo, ricorre la preposizione “per”: queste sono le uniche due ricorrenze neotestamentarie (Cfr. 1Gv 2,2; 4,10b), e “vittima” che in greco è espresso con il termine hilasmós, traducendo il termine ebraico kippurim che, come abbiamo avuto modo di verificare in precedenza, designa l’espiazione ottenuta mediante il sacrificio; più in particolare hilasmós indica il capro espiatorio che nella festa dello Yom Kippûr prende su di sé i peccati del mondo (Cfr.Lev16, 21-22;23, 27). Ritornando alla metafora dell’agnello, nel quarto Vangelo vediamo che: Cristo muore il giorno della parasceve ovvero, nel giorno in cui gli agnelli venivano uccisi per la preparazione della festa di Pasqua, e dove la prescrizione della Torah vietava di “spezzare” le ossa all’agnello pasquale (Cfr. Es 12,46). Tutte queste analogie trovano nella crocifissione di Gesù il compimento misterioso (Cfr. Gv 19,36), infatti, a Gesù, (a differenza degli altri due crocifissi a cui vengono spezzate le ossa) i soldati romani non spezzarono le gambe (Cfr. Gv 19,33), ma con un colpo di lancia trafissero il suo costato. Come si può notare, la morte di Cristo assume un significato chiaramente espiatorio in stretta relazione con il culto veterotestamentario, esplicato in Levitico. Egli è l’Agnello di Dio, Giovanni usa questa espressione molto solenne che ci libera dall’inutile volgarità del capro e che rende ancor più visibile l’innocenza della vittima ingiustamente sacrificata.

L’epistolario Paolino
Per l’apostolo Paolo l’incontro con il Signore Risorto ha un incidenza notevole, infatti, a partire dall’incontro con Gesù alle porte di Damasco, la vita di Paolo viene trasformata profondamente. Nel trattare il tema dell’espiazione, Paolo realizza un collegamento tra l’atroce morte di Gesù in croce e l’esperienza salvifica resa possibile dalla risurrezione: questa morte da «maledetta» (Cfr. Gal 3,13ss.) diviene salvifica per il peccatore. Egli, dunque, annuncia il Vangelo «perché non venga resa vana la croce di Cristo» (1 Cor 1,17). In Paolo, come detto, appare, in modo particolare l’interpretazione della croce come evento espiatorio. Tale lettura è riscontrabile nei fatti avvenuti nel contesto della cena del Signore, dove il simbolo sacrificale del sangue di Cristo è posto al centro del suo annuncio, a partire dalla giustificazione (Cfr. Rm 5,9). Egli vede nel Crocifisso l’identificazione del peccatore, e fonda la sua concezione sulla redenzione a partire dalla fede come dono della grazia, che apre la via alla libertà e alla speranza del cristiano (Cfr. 2Cor 5,21; Gal 3,13; Rm 8,3s). Solo in un passo del suo epistolario l’apostolo elabora in forma cultuale e tipologica la teologia dell’espiazione ed è proprio in quel passo che pone la base della sua dottrina della giustificazione (Cfr. Rm 3,21-26), presentando in maniera sistematica la sua teologia. Nel cuore di ogni uomo, senza eccezione alcuna, è presente un radicale bisogno di salvezza, poiché è separato dalla sfera salvifica di Dio. Ricordiamo qui la concezione dell’homo religiosus affrontata nel primo capitolo. Di fronte a questo bisogno, la giustificazione, è offerta da Dio attraverso la fede, il cui l’elemento oggettivo ci elargisce la redenzione voluta dal Padre: «l’iniziativa gratuita del Padre nel Figlio, Gesù Cristo: (è) la redenzione», come leggiamo nella lettera ai Romani: «È lui che Dio ha stabilito come strumento di espiazione, per mezzo della fede, nel suo sangue, a manifestazione della sua giustizia per i peccati passati mediante la clemenza di Dio, al fine di manifestare la sua giustizia nel tempo presente, così da risultare lui giusto e rendere giusto colui che si basa sulla fede in Gesù» (Rm 3,25-26). Questo dato tradizionale ripreso da Paolo, interpreta in senso tipologico la morte in croce di Gesù sullo sfondo di quello veterotestamentario dello Yom Kippûr che, come sappiamo, nel culto di Israele aveva un ruolo fondamentale. Nel rito del Giorno dell’Espiazione un passaggio importante era quando il sommo sacerdote entrava nel Santo dei Santi e aspergeva il coperchio “kapporet” dell’arca dell’alleanza con il sangue degli animali sacrificati (Cfr. Lv 16,12-19), questo coperchio era considerato la sede della presenza di Dio, ed era il momento massimo della liturgia, ovvero il momento dell’espiazione e del rinnovamento dell’alleanza. Paolo, in questo tipo di azione salvifica espressa dalla Scrittura, rivede l’elemento principale della morte in croce di Cristo, che: «con il suo sangue (...) dimostra di essere il kapporet escatologico, il luogo dell’espiazione offerto da Dio in modo definitivo e compiuto»; in altre parole la morte del Figlio in croce, realizza l’obiettivo di Dio che prima mirava nel culto del santuario terreno. Mediante la croce, Cristo apre a tutti il Santo dei santi, perché è in Lui e non più nel Tempio che l’uomo trova la salvezza: «nel crocifisso Cristo, che ha preso su di sé la sorte dei malfattori, Dio continua a mostrare visibilmente il suo amore». Le lettere dell’apostolo Paolo testimoniano l’effetto dell’amore che Dio ha nella nuova comunità fondata sulla morte e risurrezione di Cristo. Questa nuova comunità, grazie all’incontro personale con il Risorto, quello stesso che ha fatto Paolo modellando la sua vita all’amore che è dono di Dio, non prevede più distinzioni perché, mediante il battesimo in Cristo, tutti siamo «uno in Cristo Gesù» (Gal 3,28), ed i credenti sono chiamati alla conversione.

La Lettera agli Ebrei 10, 1- 18
Nella Lettera agli Ebrei[16], la teologia dell’espiazione è ampiamente chiarita. I contenuti della lettera sono molto significativi, essa ci presenta Cristo come Figlio di Dio e sommo sacerdote (Cfr. Eb 1,5-2,18), poi sviluppa due elementi del sacerdozio di Cristo, cioè la sua fedeltà e la compassione (Cfr. Eb 3,1-5,10), mette in evidenza Cristo sommo sacerdote secondo l’ordine di Melchisedek e l’assoluta superiorità del suo sacrificio (Cfr. Eb 5,11-10,25) ed infine ci offre un’esortazione alla fedeltà e alla costanza per non perdere i benefici del sacrificio di Cristo (Cfr. Eb 10,26-12,13). Alla luce di questi elementi chiave offerti dall’autore della lettera agli Ebrei, vorrei soffermarmi sul cap. 10, 1-8, dove l’autore tratta del sacrificio di Cristo, perché la ritengo fondamentale all’arricchimento e alla comprensione di questo lavoro. In questo brano, sono presenti due tematiche: il sacrificio terreno della nuova alleanza (vv.1-10), e la sintesi degli effetti del sacrificio di Cristo (vv.11-18), temi che sono in stretta connessione con il tema di questo lavoro.

«[1] Avendo infatti la legge solo un’ombra dei beni futuri e non la realtà stessa delle cose, non ha il potere di condurre alla perfezione, per mezzo di quei sacrifici che si offrono continuamente di anno in anno, coloro che si accostano a Dio. [2] Altrimenti non si sarebbe forse cessato di offrirli, dal momento che i fedeli, purificati una volta per tutte, non avrebbero ormai più alcuna coscienza dei peccati? [3] Invece per mezzo di quei sacrifici si rinnova di anno in anno il ricordo dei peccati, [4] poiché è impossibile eliminare i peccati con il sangue di tori e di capri. [5] Per questo, entrando nel mondo, Cristo dice: Tu non hai voluto né sacrificio né offerta, un corpo invece mi hai preparato. [6] Non hai gradito né olocausti né sacrifici per il peccato. [7] Allora ho detto: Ecco, io vengo - poiché di me sta scritto nel rotolo del libro - per fare, o Dio, la tua volontà. [8] Dopo aver detto prima non hai voluto e non hai gradito né sacrifici né offerte, né olocausti né sacrifici per il peccato, cose tutte che vengono offerte secondo la legge, [9] soggiunge: Ecco, io vengo a fare la tua volontà. Con ciò stesso egli abolisce il primo sacrificio per stabilirne uno nuovo. [10] Ed è appunto per quella volontà che noi siamo stati santificati, per mezzo dell'offerta del corpo di Gesù Cristo, fatta una volta per sempre. [11] Ogni sacerdote si presenta giorno per giorno a celebrare il culto e ad offrire molte volte gli stessi sacrifici che non possono mai eliminare i peccati. [12] Egli al contrario, avendo offerto un solo sacrificio per i peccati una volta per sempre si è assiso alla destra di Dio, [13] aspettando ormai solo che i suoi nemici vengano posti sotto i suoi piedi. [14] Poiché con un’unica oblazione egli ha reso perfetti per sempre quelli che vengono santificati. [15] Questo ce lo attesta anche lo Spirito Santo. Infatti, dopo aver detto: [16] Questa è l'alleanza che io stipulerò con loro dopo quei giorni, dice il Signore: io porrò le mie leggi nei loro cuori e le imprimerò nella loro mente, [17] dice: E non mi ricorderò più dei loro peccati e delle loro iniquità. [18] Ora, dove c'è il perdono di queste cose, non c'è più bisogno di offerta per il peccato».

Nei primi versetti (1-4) si nota subito la contrapposizione del culto antico al nuovo, basato su due livelli: quello terreno e quello celeste, l’autore vuole mostrare come il culto antico era finalizzato solo a ricordare il peccato ed, in seguito (5-10), contrappone i sacrifici antichi al sacrificio nuovo e definitivo di Cristo. I sacrifici compiuti ogni anno nel giorno dell’espiazione, non eliminavano i peccati, ma ne rammentavano la condizione umana, e la valenza sacrificale, togliendo solo l’ombra del peccato, per questo motivo, secondo l’autore, erano ripetuti annualmente (vv.3-4). L’autore, vuole presentare la debolezza di tale culto, perché se realmente essi avessero potuto eliminare i peccati, gli adoratori non avrebbero più avuto alcun senso di colpa e avrebbero fatto cessare questa ritualità. Il suo intento era quello di dimostrare la valenza salvifica del sacrificio di Cristo, che sostituisce i sacrifici dell’antica Alleanza con il nuovo ed eterno sacrificio compito da Gesù per la remissione di tutti i peccati (Eb 9,15), ed «a motivo della perfezione del sacrificio di Cristo, nessun altro sacrificio sarà più necessario o possibile». Nella lettera, si sottolinea che Dio preferisce più l’obbedienza che i sacrifici, abolendo l’antica Legge dei sacrifici (vv.8-9). Ciò, è maggiormente sottolineato dal riferimento che l’autore fa al vecchio rituale sacrificale, facendole perdere la sua efficacia davanti al sacrificio di Cristo. Un altro tema che troviamo all’interno di questo passo riguarda la “volontà” di Dio eseguita da Cristo, che offre alla morte il corpo che il Padre gli ha dato, versando il suo sangue. Il suo corpo ed il suo sangue, esprimono la sua totale auto-oblazione. In questa sezione vi è la sintesi degli effetti del sacrificio di Cristo: la grande vittoria di Cristo sui nemici consiste nel perdono dei peccati del popolo, mediante un unico sacrificio: quello di Cristo. Una volta compiuto il sacrifico bisogna solo che i nemici si sottomettano a Cristo (v.13) e i fedeli godano degli effetti della vittoria, cosicché, una volta ottenuta la vittoria, mediante l’offerta di sé in sacrificio, Cristo può riposare nella gloria e sedersi sul trono celeste alla destra del Padre (v.12), spiegato solennemente con le parole del Sal 110 (109), dove l’autore sottolinea con fermezza il carattere definitivo del sacrificio espiatorio di Cristo e ne riassume gli effetti dicendo: «con un’unica oblazione egli ha reso perfetti per sempre quelli che vengono santificati» (v.14). I beneficiari della morte espiatoria, sono coloro che nel corso della loro vita sono stati santificati da Cristo, che li ha purificati dal peccato, in modo che potranno “avvicinarsi” a Dio, abitando la città celeste. Per rendere ancora più forte e decisivo il sacrifico di Cristo, l’autore introduce la testimonianza dello Spirito Santo (vv.15-16), donando valore all’azione espiatoria di Cristo come atto unico, che è valido per sempre: lo Spirito Santo rende l’atto espiatorio di Cristo unico, dopodiché non sono più necessari altri i sacrifici per il peccato. Proseguendo nella sua spiegazione, citando un passo del profeta Geremia, (Ger 31,31-34) che si riferisce alla nuova alleanza, questa nuova alleanza è quella inaugurata da Cristo con la sua morte, infatti l’autore aggiunge: «e non mi ricorderò più dei loro peccati e delle loro iniquità» (v. 17). Con questa espressione, ci indica che la profezia di Geremia è giunta a compimento; non c’è più offerta per il peccato. La lettura di questi capitoli mostra la provvisorietà e l’inefficacia del culto veterotestamentario, in vista del santuario e del culto definitivi inaugurati da Cristo.

IL SACRIFICIO DI CRISTO MEMORIALE EUCARISTICO
Nel Nuovo Testamento si scorge l’analogia tra il monte Moria e il monte Calvario: il sacrificio di Isacco è visto come la prefigurazione del sacrificio di Cristo. Tale analogia viene ancor più rafforzata dall’atteggiamento dei personaggi biblici: Dio - Abramo e Isacco - Gesù. Tutti i personaggi sono uniti dall’obbedienza e ciò che unisce ancor di più Isacco con Gesù e lo stesso destino di sacrificio: il primo in maniera figurativa, il secondo in maniera reale. Nella lettera agli Ebrei, si vede in Isacco, sopravvissuto al sacrificio, l’immagine profetica di Cristo che, dopo essersi sacrificato, è stato risuscitato: «Per fede Abramo, messo alla prova, offrì Isacco e proprio lui, che aveva ricevuto le promesse, offrì il suo unico figlio, del quale era stato detto: In Isacco avrai una discendenza che porterà il tuo nome. Egli pensava infatti che Dio è capace di far risorgere anche dai morti: per questo lo riebbe e fu come un simbolo» (Eb 11, 17-19). Ogni volta che si celebra l’Eucarestia il sacrificio di Cristo viene ripresentato in forma sacramentale, come olocausto perfetto e gradito a Dio. L’eucaristia è quella azione celebrativa che rende, reale e presente l’evento del sacrificio di Cristo: questa azione posta in essere dalla Chiesa è un atto simbolico-rituale cui compete la natura di sacrificio. Nell’Eucarestia tutti i credenti sperimentano il vero amore trinitario, dove Dio per amore dell’uomo ha mandato sulla terra il suo unico ed amato Figlio come Redentore e Salvatore. I cristiani, chiamati ad unirsi al grande atto d’amore trinitario della croce, sono invitati ad assimilarlo concretamente, trasformando la loro vita, perché diventi, ad imitazione di Gesù, un incessante atto d’amore verso il Padre, verso se stessi e verso il prossimo.

Dal Cenacolo alla Croce
Nell’Ultima cena, ci troviamo di fronte al mistero della Salvezza nella sua realizzazione storica. Esso è un sacrificio, dicevamo, per la sua appartenenza all’evento della Croce, e al contempo è una cena per la sua appartenenza al rito che ne fa memoria. Il comando: «Fate questo in memoria di me» (lCor 11,24-25; cfr. 22,19), non rende quel sacrificio solamente presente alla memoria, ma lo rende attuale. Infatti, «il pane e il vino consacrati non sono più soltanto un segno al quale la fede del credente conferirebbe la dimensione spirituale, ma sono segno e già realtà, il corpo reale del Cristo risuscitato presente nel sacramento»; esso esprime la convinzione della Chiesa post-pasquale che, vede l’Eucaristia un rito memoriale, donato da Gesù nell’ultima Cena, intesa come cena pasquale, nella quale ciò che Gesù compie, diventa istituzione di un nuovo rito memoriale, che sostituisce il memoriale dell’antica Pasqua. La Cena istituita da Cristo, ha un carattere sacrificale, perché Gesù, con il suo sacrificio ha abolito tutti i sacrifici anteriori, offrendo se stesso, allo scopo di ristabilire la piena comunione tra Dio e l’uomo. L’Eucarestia accoglie tutti gli atteggiamenti di Gesù, e i segni e la preghiera, acquistano il loro senso pieno nella Croce di Cristo, possiamo dire, allora, che L’Eucarestia è un sacrificio di lode, ma è anche un vero e proprio sacrificio, perché ripresenta il sacrifico della croce. Il cristiano che celebra l’Eucarestia, celebra si, il sacrificio di Cristo, ma anche il sacrificio di tutta la Chiesa. Nella Chiesa post-pasquale, il rito, non ha una vera e propria caratteristica di un memoriale legato alla passione e alla morte, ma solo alla risurrezione, anche se troviamo un’interpretazione pasquale del rito dell’Eucaristia dei primi cristiani in 1 Cor 5, che richiama l’attenzione al memoriale pasquale della morte di Gesù, qui viene esplicitata la morte di Gesù in chiave pasquale. Quando si celebra l’Eucarestia, è lo stesso Signore Gesù che si offre al Padre, che, «sempre vivente e intercede per noi» (Eb. 7,25), perpetua e attualizza, in modo sacramentale, la sua unica oblazione sacrificale al Padre per la salvezza di tutti, attraverso la mediazione della Chiesa, suo corpo mistico. Questo perché il sacrificio di Cristo è stato offerto una volta per tutte sulla croce e rimane sempre attuale. Il ministro principale della celebrazione Eucaristica è Cristo stesso, il sacerdote è ministro di Cristo e della Chiesa, e vi partecipa in persona Christi, mentre i fedeli vi partecipano mediate il sacerdozio comune, ricevuto nel battesimo; dunque, tutto il corpo di Cristo partecipa al sacrificio della croce, di Cristo, che è il sommo sacerdote che prende la nostra offerta (la nostra vita, il bene della settimana, le nostre sofferenze...) e la fa propria nell’unico sacrificio della croce.

Dalla Croce al rituale liturgico
Tenendo conto della mentalità religiosa del tempo, il sangue ha un valore importante di riscatto, ecco l’importanza delle parole di Gesù, nell’ultima cena, che non fanno riferimento al sangue degli animali, ma al suo. Egli offrendo il proprio sangue diventa lo strumento di riscatto e di redenzione, di consacrazione e di fondazione della nuova ed eterna Alleanza: «in Cristo, il congiungimento di Dio e del mondo diventa realtà; egli è l’Agnello consumato al fuoco della santità». Nella sera della Cena, con il pane e il vino, Gesù diviene un rito nuovo, un nuovo sacrificio, ed anticipa la propria morte: «Cristo ci è divenuto pane e vino in un sacramento: cibo e bevanda. Noi lo possiamo mangiare e bere». Il sacrificio della Croce come offerta avvenne una volta, in quel momento in cui Gesù Cristo sulla croce consegnò lo spirito esclamando: Consummatum est, e non si ripeterà più, la celebrazione Eucaristica ci ripresenta quell’unico rito irripetibile. Nell’Eucaristia, quindi, è presente in atto sacrificale, ciò che è stato anticipato sacramentalmente nella sera della Cena, Croce e Cena sono entrambi un sacrificio, perciò la Celebrazione Eucaristica è sacrificio, perché ripresenta la Croce. Dunque è il Sacrificio della Croce. Dopo la risurrezione gli apostoli ricordarono quello che successe e nel Giorno del Signore, giorno della risurrezione, si riuniscono per celebrare l’Eucaristia e spezzare insieme il pane, rinnovando il mistero della morte e risurrezione di Gesù, il sacrificio di morte che dona vita. Ogni domenica, la comunità cristiana mentre è riconfermata nella sua vocazione, è edificata e vivificata dallo Spirito del Risorto. Per questo, la celebrazione Eucaristica domenicale non può esaurirsi dentro le nostre chiese, ma esige di trasformarsi in servizio di carità. La preghiera che la liturgia pone sulle nostre labbra, deve diventare impegno di vita, la celebrazione Eucaristica domenicale diviene, così, per tutti noi, una preziosa occasione per verificare la nostra conformazione a Cristo e il nostro impegno di imitarlo nel dono generoso della nostra vita. L’Agnello sacrificato, non è più un agnello scelto secondo le leggi del Levitico, come abbiamo visto, ma è Cristo, l’Agnello di Dio che toglie il peccato del mondo e lo prende su di sé. Ed il sangue è quello di Gesù stesso. Abbiamo il superamento dell’antica legge sacrificale che era puramente un atto cultuale esteriore: Cristo entrò una volta per sempre nel santuario, non mediante il sangue di capri e di vitelli, ma in virtù del proprio sangue, ottenendo così una redenzione eterna. Infatti, se il sangue dei capri e dei vitelli santificava il popolo di Israele, ancor di più il sangue di Cristo, il quale, mosso dallo Spirito Santo, «offrì se stesso senza macchia a Dio ci purificherà perché serviamo al Dio vivente?»(Eb 9,11-14), esso è un sacrificio personale e spirituale, cioè sostenuto dallo Spirito Santo di Dio, che i cristiani celebrano come sacrificio di ringraziamento. Il sacrificio (zebah ) di ringraziamento (todah) fa parte del sacrificio conviviale. Lo zebah todah verrebbe a trovarsi, per così dire, alla confluenza di due orientamenti: quella che pone l’accento sacrificio rituale (non cruento) e quello che dà la prevalenza alla preghiera di lode. Una tradizione rabbinica, esprime con molta chiarezza questo pensiero: «Nei giorni che verranno, tutti i sacrifici cesseranno, ma il sacrificio della todah non cesserà nell’eternità; tutti i cantici cesseranno, ma i cantici della todah non cesseranno nell’eternità». Allora si può dire che: «La cena del Signore è la todah del Risorto (...), della redenzione di Gesù dalla morte. Secondo il pensiero biblico, la rifondazione dell’essere di Gesù dalla morte, l’evento pasquale della redenzione, doveva assumere la forma di un banchetto todah». In essa sia il pane che il calice hanno significato del tutto particolare, la todah è l’unico caso in cui si usa pane lievitato quotidiano, che rappresenta, «il sacrificio, il nutrimento umano fondamentale per la nuova fondazione della vita di colui che è stato salvato [...], così diventa una parte del sacrificio stesso» in quanto può essere offerto sull’altare dove non era lecito porre nulla di lievitato. Il vino (il calice) ha pure un significato particolare. In ogni banchetto l’alzare la coppa, inaugura una nuova realtà che viene benedetta e consacrata tramite la dichiarazione sacrale espressa, nel momento in cui si alza la coppa. Anche noi dobbiamo vivere il culto secondo la progressione biblica portata a compimento da Gesù, associandoci all’unico suo sacrificio, e offrendo a Dio tutto noi stessi mediante il dono dello Spirito Santo. Il sacrificio della nostra vita è lasciare che il Signore comandi nella nostra esistenza, lasciargli il controllo, abbandonarci a lui, rinunciare al nostro “io”. Ecco l’olocausto; è l’olocausto dell’io che deve bruciare perché possa rinascere l’io nuovo perfettamente conforme a Cristo, come indica Paolo: «Vi esorto dunque, fratelli, per la misericordia di Dio, ad offrire i vostri corpi come sacrificio vivente, santo e gradito a Dio; è questo il vostro culto spirituale. Trasformatevi, rinnovando la vostra mente, per poter discernere la volontà di Dio, ciò che è buono e a lui gradito» (Rm 12,1). Perciò il sacrificio di Cristo deve anche diventare il sacrificio della Chiesa, dei cristiani che offrono la propria vita al Signore e ai fratelli, esattamente come Gesù. Ne consegue che i fedeli non assistono alla Celebrazione Eucaristica, come si assiste ad uno spettacolo, ma partecipano attivamente, pregano insieme gli uni con gli altri, e gli uni per gli altri. Per questo dopo il giorno di Pentecoste la Chiesa si è sempre riunita per celebrare l’Eucarestia che deve essere fonte e culmine della propria vita, ma anche la fonte di ogni suo gesto e azione. L’Eucaristia quindi, sacramento di Cristo e della Chiesa, acquista rilievo come segno e strumento di una nuova umanità libera dalla violenza. Come le culture delle istituzioni umane nascono dal “sacrificio arcaico”, così una nuova cultura e le nuove istituzioni, una nuova civiltà , quella dell’amore, nasce dal “nuovo sacrificio”, espresso nell’Eucaristia. L’Eucaristia è il sacrificio anti-sacrificale, il contraltare del sacrificio arcaico, che fonda una nuova cultura e una nuova umanità, e il nuovo rituale anti-rituale, perché esistenziale, unendo la comunità non sulla base dell’esclusione di qualcuno, ma sulla base della condivisione con tutti:

«La grazia dell’eucaristia è ultimamente il nostro personale avvento come uomini eucaristici, cioè come figli per Dio e fratelli per gli altri, in comunione con il Figlio e il Fratello di cui facciamo memoria. Questa grazia ci è data come compito: essa ci ingiunge di rinunciare al Dio- alibi che il nostro desiderio continua a fabbricare per dare corpo nella storia al Dio crocifisso che, sottraendoci le nostre “grucce rituali”, ci vuole liberi nella dimora che egli lascia alla nostra responsabilità. La pratica del duplice comandamento d’amare Dio e il prossimo, con le sue implicazioni socio-politiche, è il “vero sacrificio”, la liturgia prima che impariamo dall’anti- sacrificio eucaristica»[17].

Partecipando a questo banchetto la comunità cristiana partecipa al sacrificio di Gesù, che ci ha salvati, tale salvezza porta gioia, che non si può contenere, per questo alla fine della celebrazione riceviamo il mandato: ite missa est, perché il sacrificio entra nella nostra vita quotidiana, donando l’esempio. Imitando il Maestro, che ci ha amati per primo, morendo per noi, siamo chiamati a morire per i nostri fratelli, spezzandoci nel servizio reciproco, annunciando: Cristo Crocifisso, Risorto.

BIBLIOGRAFIA
− Deiana G., Dai Sacrifici dell’antico testamento al sacrificio di Cristo, Urbania University press, Roma 2006.
− Eliade M., Trattato di storia delle religioni, Bollati Boringhieri, Torino 1999.
− Hubert H. – Mauss M., Saggio sul sacrificio, ed morcelliana, Brescia 2002.
− Kilian R., Il sacrificio di Isacco, Paideia, Brescia, 1976.
− Brelich A., Presupposti del sacrificio umano, Editori Riuniti, Roma 2011

^1R. De Vaux, Le istituzioni dell’Antico Testamento,Marietti, Torino, 1972, 404.

^2Tutte le consacrazioni, non hanno la stessa natura, vi sono alcune consacrazioni che esauriscono i loro effetti con l’unzione e altre con l’imposizione delle mani, ma esse non sono l’oggetto di questo studio.

^3H. Hubert – M. Mauss, Saggio sul sacrificio, ed morcelliana, Brescia 2002, 19.

^4A. Brelich, Presupposti del sacrificio umano, a cura di A. Alessandri, Editori Riuniti, Roma 2006, 23.

^5A. Brelich, Il libro di Urantia, ed Urantia Foundation, Chigago 2006, 977.

^6M. Eliade, Trattato di storia delle religioni, Bollati Boringhieri, Torino 1999, 23.

^7Cf. R. Otto, Il Sacro, a cura di E. Buonaiuti, SE, Milano 2009.

^8A. Brelich, Il Sacro, Paides e Parthenoi, 200.

^9«Dirai agli Israeliti: Chiunque tra gli Israeliti o tra i forestieri che soggiornano in Israele darà qualcuno dei suoi figli a Moloch, dovrà essere messo a morte; il popolo del paese lo lapiderà. Anch'io volgerò la faccia contro quell'uomo e lo eliminerò dal suo popolo, perché ha dato qualcuno dei suoi figli a Moloch con l'intenzione di contaminare il mio santuario e profanare il mio santo nome. Se il popolo del paese chiude gli occhi quando quell'uomo dà qualcuno dei suoi figli a Moloch e non lo mette a morte, io volgerò la faccia contro quell'uomo e contro la sua famiglia ed eliminerò dal suo popolo lui con quanti si danno all'idolatria come lui, abbassandosi a venerare Moloch» Cf. Lev, 20, 2,5.

^10«Non ritarderai l’offerta di ciò che riempie il tuo granaio e di ciò che stilla dal tuo frantoio. Il primogenito dei tuoi figli lo darai a me. Così farai per il tuo bue e per il tuo bestiame minuto: sette giorni resterà con sua madre, l'ottavo giorno me lo darai» (Es 22, 28-29).

^11«Il termine greco holokautôma, che significa “ qualcosa completamente consumato dal fuoco ” , esprime bene la caratteristica essenziale di questa tipologia di sacrificio». Cf. A. Bonora- R. Cavedo -F. Maistrello (a cura di),Grande Commentario Biblico, 88.

^12Cf. Lv 7,12-15; 22, 29-30.

^13Per il sacrificio spontaneo e il sacrificio votivo cfr. Lv 7,16-17; 22, 18-23.

^14Il rituale di Lv 2 ne distingue parecchie specie. Lv 2 tratta dell’oblazione. È ancora molto discussa l’etimologia della parola ebraica minhāh. Probabilmente il significato è dono o tributo e, al di fuori di un contesto cultuale, è usato in tal senso almeno 37 volte nell’ A.T. Eccetto che nel Pentateuco e in Ez, dove indica per lo più un oblazione indiretta di prodotti vegetali, solitamente viene riferito ad ogni tipo disacrificio. Cf. A. Bonora- R. Cavedo -F. Maistrello (a cura di), Grande Commentario Biblico, 89.

^15Metafora attestata negli annunci dell’AT; Cfr. Sal 75,9; Ez 23,31-34. Nel NT, Ap 14, 9s; 16, 19; 18,6.

^15«Il genere letterario di questo scritto è enigmatico. L’autore, un uomo di non scarsa erudizione scritturistica e di formazione giudeo ellenistica (scuola alessandrina), che non ci è noto per nome. L’idea che l’autore della lettera sia l’apostolo Paolo è stata abbandonata dalla maggioranza degli studiosi». Cf. AA. VV., Atti degli Apostoli Lettere Apocalisse, Nuovo Commentario Biblico, Borla - Città Nuova, Roma 2006, 579.

^15L. M. Chauvet, Simbolo e sacramento, Una rilettura sacramentale dell’esistenza cristiana, LDC, Leumann (To) 1990, 217.

Excursus Biblico La Pasqua nell’AT
La Pasqua nel NT
Excursus Storico La Pasqua nei primi cristiani dal I al III secolo
Le due gradi tradizioni pasquali (Asiatica e Alessandrina)
La Tradizione Greca
La Tradizione Siriaca
La Tradizione Latina
Omelie dei Padri fino al III secolo Scritti Greci Giustino
Melitone di Sardi
Apollinare di Gerapoli
Pseudo Ippolito
Ireneo
Clemente Alessandrino
Origene
Atanasio
Basilio di Cesarea
Gregorio Nazianzeno
Gregorio Nisseno
Scritti Siriaci Frammento Costituzione Apostolica
Didascalia Siriaca
Afrate
Efrem il siro
Scritti Latini Tertulliano
Pseudo Cipriano
Ambrogio
Preconio Pasquale «exultet»
Girolamo
Itinerario di Egeria
Agostino
Leone Magno
Cartine Gerusalemme

Bibliografia
Leone Magno, I Sermoni sul Mistero Pasquale, EDB,
Enrico Del Cavolo, Forme di vita spirituale nei Padri della Chiesa, Lateran University Press,
Padri della Chiesa, Il mistero Pasquale, Editrice QUERINIANA,
Raniero Cantalamessa, La Pasqua nella Chiesa antica, SEI,

Il Mistero Pasquale nella letteratura dei Padri della Chiesa

La diversificazione della Pasqua affonda le sue radici nelle origini stesse della istituzione pasquale. Se si mettono a confronto i due più caratteristici testi pasquali dell’Antico Testamento, Esodo 12 e Deuteronomio 16, si nota che le differenze non riguardano solo l’aspetto rituale ma anche il significato stesso della festa. Esodo 12 che riflette la celebrazione più arcaica, la Pasqua ha un significato teologico; ricorda cioè principalmente l’azione salvatrice di Dio: è Pasqua perché Dio passò (Es. 12, 23-27). In Deuteronomio 16, come pure in Esodo 13-14, comincia ad emergere un protagonista nuovo: l’uomo. Alla domanda rituale del figlio: «che significa questo rito?» il padre ormai deve rispondere: «con braccio potente il Signore ci ha fatti uscire dall’Egitto» (Es. 13, 14; cfr. Dt. 16, 1). Si vanno così delineando due poli nel contenuto spirituale della Pasqua:

L’immolazione - manducazione dell’agnello;
L’uscita dall’Egitto, interpretata questa come passaggio dalla schiavitù alla libertà.

Questa prima fondamentale diversificazione si mantiene e si amplifica nella Pasqua dei giudei, cioè nella festa che Israele celebra ogni anno in ricordo degli eventi dell’Esodo. Così, mentre nel giudaismo palestinese e rabbinico si mantiene e si accentua il carattere teologico, nonché rituale e sacrificale, della Pasqua. Nel giudaismo della diaspora ellenistica, lontano dal tempio, si sviluppa una concezione puramente morale e spirituale in cui la Pasqua finisce per significare quasi soltanto il passaggio dell’uomo dai vizi alla virtù, dal mondo a Dio. Il Nuovo Testamento non annulla questa bipolarità della Pasqua, la ritroviamo nel primo testo in cui si parla della Pasqua cristiana, 1 Cor. 5, 7-8 la Pasqua della Chiesa, dove appare anch’essa infatti costituita da due piani:

Il piano di Dio realizzato però d’ora in poi da Cristo che è costituito dalla immolazione
Il piano dell’uomo, come passaggio dai vizi alla virtù, espresso ormai come «conversione dal fermento di malizia agli azimi di purità»

Come si è giunti a un trapianto così rapido e nitido dell’istituzione pasquale dall’Antico al Nuovo Testamento, da Israele alla Chiesa? Il punto di incontro fu apparentemente un dato puramente cronologico: Cristo era morto (e risorto) in Gerusalemme, in occasione di una Pasqua ebraica; per Giovanni, addirittura, in concomitanza anche oraria con l’immolazione degli agnelli pasquali nel tempio. Questo dato cronologico da solo non sarebbe certamente bastato ad operare la grande trasformazione della Pasqua, se dentro di esso non avesse operato un altro dato più forte: quello tipologico. L’immolazione di Cristo, era visto come la realizzazione di tutte le figure e di tutte le attese contenute nell’antica Pasqua. Melitone di Sardi esprime questo accadimento con un linguaggio che ricalca volutamente quello giovanneo dell’incarnazione, come per dire che il mistero pasquale non è se non l’estrema linea e la conclusione logica di un processo iniziato con l’incarnazione:

«La legge divenne verbo,
il vecchio divenne nuovo,
il tipo divenne realtà,
l’agnello divenne il Figlio.»

La diversificazione più originaria della Pasqua cristiana nasce proprio qui: nel grado e nel modo diversi con cui essi «pasqualizzano›› la vicenda di Gesù, presentandola come realizzazione dell’antica Pasqua, essa fu un’operazione lenta e progressiva. I sinottici «pasqualizzano ›› l’eucarestia; vedono cioè in essa, nella cena, il momento in cui la Pasqua di Cristo sostituì quella dei giudei e il memoriale della morte del Signore si sovrappose al memoriale dell’Esodo. Paolo, oltre che l’eucarestia (cfr. 1 Cor. 11, 25 ss.), pasqualizza anche il battesimo, vedendolo come antitipo del passaggio del mar Rosso (cfr. 1 Cor. 10, 1 ss.). Infine Giovanni pasqualizza tutta la vita di Cristo scorgendo in essa il nuovo esodo dell’umanità operato dal nuovo Mosè che nel deserto dà la vera manna (cfr. Gv. 6) e fa sgorgare la vera acqua (cfr. Gv. 4). Il culmine di tutte queste corrispondenze non è tuttavia, come per i sinottici, l’immolazione mistica del cenacolo, ma quella reale dell’Agnello di Dio sulla croce (cfr. Gv. 19, 36); è l’« ora ›› di Gesù, cioè il suo momento di passare da questo mondo al Padre (cfr. Gv. 13, 1). La tensione di unità-diversità, dalla storia si trasmette alla liturgia, dalla Pasqua di Cristo a quella della Chiesa. La primitiva comunità cristiana, dopo la morte e risurrezione di Cristo, pur continuando, per un certo tempo, a «salire al tempio» (At. 3, 1) e celebrare la Pasqua con gli altri giudei, cominciò a pensare e a vivere questa festa annuale non più come ricordo dei fatti dell’Esodo e come attesa della venuta del Messia, ma piuttosto come ricordo di ciò che alcuni anni prima era accaduto a Gerusalemme nei giorni di Pasqua e come attesa del ritorno di Cristo. Il distacco interiore precedette quello rituale e la festa cristiana della Pasqua fu celebrata «in spirito e verità» nell’intimo del cuore dei discepoli, prima ancora che con un rito e una festa propria. Questa Pasqua liturgica, o della Chiesa, si diceva, recepisce e sviluppa il processo di diversificazione già in atto nella Bibbia. Per troppo tempo la diversità della Pasqua alle origini del cristianesimo è stata vista come contrapposizione tra passione e risurrezione, o tra commemorazione e attesa.

All’inizio, fino al III secolo, dal punto di vista dei contenuti teologici, esiste una tradizione pasquale fondamentalmente unitaria: è la tradizione che dal luogo di origine e di maggior fioritura è chiamata asiatica, è una Pasqua cristologica, dal contenuto storico-commemorativo ed escatologico. La festa di Pasqua ha per protagonista non l’uomo e neppure più il Dio dell’Antico Testamento, ma Cristo, dove si commemora tutto il mistero «antico e nuovo» culminante nell’evento salvifico della croce e di esso tiene desta l’attesa. Tale tradizione, teologicamente unitaria, per motivi e in data non ancora ben chiariti, sul piano storico e liturgico (quando cessare il digiuno, in che giorno celebrare la festa), si realizza in due modi o con due prassi diverse, dando luogo così a quella «controversia» che agitò la Chiesa sotto papa Vittore, portandola sull’orlo del primo grande scisma[1]. Naturalmente lo scegliere come data della festa l’anniversario della passione anziché l’anniversario della risurrezione comportava anche una diversa accentuazione tra i due eventi. Tuttavia in questo periodo anche fuori dell’Asia Minore, in Gallia, in Africa, a Roma e perfino in Alessandria, Pasqua, per sé in primo luogo, commemorava la passione di Cristo, legata molto probabilmente al vissuto dell’epoca, infatti in quest’era la chiesa viveva persecuzioni e martirio, ed era molto facile legare la Pasqua al vocabolo stesso di passione che è inscindibilmente associata l’idea di vittoria e di gloria e quindi l’idea di risurrezione. Si guardava dunque alla Pasqua come passione e dunque al venerdì di passione, come fanno i quartodecimani dell’Asia Minore, e comunque anche coloro che guardavano alla Pasqua legata alla domenica di risurrezione, dove il mistero della Pasqua cambia di prospettiva e forse di clima spirituale, non cambiava però il contenuto Infatti il quartodecimano Melitone di Sardi che contempla nella notte di Pasqua ebraica, il Cristo che è «il Signore che avendo sofferto per colui che soffriva, è risuscitato dai morti e ha portato l’uomo con sé nelle altezze dei cieli»; è il Cristo che si proclama personalmente «Pasqua della salvezza e risurrezione nostra». D’altra parte, Ireneo che celebra la Pasqua di domenica afferma: «Il nome di questo mistero è passione, causa di liberazione». Sul piano delle idee, la seconda grande tradizione pasquale nasce in Alessandria all’inizio del III secolo, con Clemente e Origene, i quali riprendono, cristianizzandola, quella concezione morale e spirituale della Pasqua che era fiorita nel giudaismo ellenistico ad opera di Filone. La parola-chiave di questa tradizione non è passione, ma passaggio. La si può definire una Pasqua antropologica, nel senso che il protagonista di questo passaggio non è Dio, né Cristo, ma l’uomo. Nel nuovo quadro, assumono straordinario rilievo i contenuti morali e spirituali impliciti nella storia dell’Esodo e nella storia di Cristo, puntualmente rilevati mediante lo strumento di un’esegesi anch’essa spirituale basata sull’allegoria. Tutta la vita del cristiano e della Chiesa è un esodo dall’Egitto, scandito da diversi passaggi, a partire da quello iniziale della conversione alla fede, fino a quello finale fuori dal mondo e dal corpo. Nasce la tipologia a tre stadi (ombra-immagine-verità) e con essa l’idea di una «terza Pasqua», quella celeste, l’unica vera e definitiva, perché perfettamente spirituale, senza simboli né figure. La Pasqua è anzitutto un passaggio dell’uomo, è chiaro che il suo peso maggiore non risiederà nel passato e neppure nel futuro, ma nel presente della Chiesa nel quale soltanto tale passaggio si realizza. Gli eventi salvifici non sono certo rinnegati, anzi Origene non fa che richiamarsi ad essi. La loro importanza tuttavia in certo senso si attenua, in quanto tutti partecipano in qualche modo in maniera simbolica, e la Pasqua di Cristo non è essa stessa che una figura, anche se più chiara di quella della legge. Il Segno di questa destoricizzazione della Pasqua è l’insistenza sull’idea di una Pasqua continua, a spese di quella anniversaria che dice un rimando molto più esplicito all’evento storico commemorato. Nell’attualizzazione degli eventi salvifici trovano il loro posto i sacramenti della Chiesa. E difatti battesimo ed eucarestia occupano un posto rilevantissimo in questa catechesi pasquale, ma in modo diverso che nell’altra tradizione, perché anch’essi sono spiritualizzati «Non si deve credere infatti che le cose corporee siano figure di altre cose corporee, ma piuttosto di cose spirituali». La tensione escatologica non scompare in questa visione della Pasqua; prende però anch’essa una fisionomia diversa. Non è più attesa della venuta del Signore, ma è un’escatologia morale e individuale che si esprime nel «passare continuamente dalle cose della vita a Dio, affrettandosi verso la sua città» Queste le due tradizioni originarie sulla Pasqua, ripropongono, come si vede, una dialettica ben nota anche in altri ambiti della storia del cristianesimo antico: quella tra teologia asiatica e teologia alessandrina. Le tradizioni pasquali posteriori, almeno fino ad Agostino, si può dire non facciano altro che o ripetere, sviluppandola, una delle due concezioni descritte, o, più spesso, combinarle tra di loro.

Le tradizioni della Chiesa greca In Alessandria d’Egitto l’influsso predominante resta quello di Origene. La dimensione storico- cristologica e sacramentale (cioè la Pasqua come commemorazione dell’evento della salvezza, attualizzato nell’eucarestia) viene però ben presto ad integrare la prospettiva morale e spirituale ad opera principalmente di Atanasio, erede, oltre che di Origene, anche di autori di formazione asiatica e antignostica come Ireneo. Spiritualmente e liturgicamente, appartiene a questa stessa linea Eusebio di Cesarea, anche se in lui, conoscitore delle antiche tradizioni pasquali, la Pasqua- passaggio di Origene si combina volentieri con la Pasqua-passione della tradizione asiatica. La struttura liturgica della celebrazione (settimana santa, veglia pasquale, Pentecoste), a parte l’introduzione della quaresima che avviene al tempo di Atanasio, non fa che continuare quella del III secolo nota già da Dionigi alessandrino. Essa mantiene più a lungo che altrove il carattere unitario della festa e del mistero. La decisione di Nicea di far adottare a tutta la Chiesa il calcolo pasquale alessandrino crea le basi per la realizzazione di quella uniformità nella celebrazione della Pasqua che conobbe nell’era patristica la sua breve stagione. Il risultato più importante di Nicea per lo sviluppo teologico della Pasqua è tuttavia un altro e cioè il definitivo distacco della Pasqua cristiana dalla matrice ebraica. La lotta contro coloro che vogliono fare la Pasqua con i giudei, che occupa tutto il IV secolo, finisce infatti per dare un improvviso sviluppo alla Pasqua legata all’eucarestia. Per le chiese orientali (Asia Minore e Palestina), sul piano teologico, è molto difficile ricostruire una tradizione altrettanto unitaria di quella alessandrina, perché ogni singolo autore più che dall’ambiente spesso è influenzato dalle sue fonti letterarie che comprendono quasi sempre Origene. Così, per esempio, troviamo nel cappadoce Gregorio Nazianzeno una concezione della Pasqua tra le più vicine a quella di Origene sul piano teologico, ma anche tra le più lontane da quella alessandrina quanto all’assetto liturgico. Più facile è invece individuare una tradizione orientale diversa da quella alessandrina sul piano liturgico. È qui che più evidente e più rapido appare il processo di storicizzazione del mistero pasquale e quindi la sua frantumazione in momenti e feste distinte. Per l’Asia Minore e la Siria tale processo ci è noto dai Cappadoci e dalle Costituzioni degli Apostoli; per Gerusalemme da Egeria. Il criterio predominante qui non è più quello misterico (celebrare tutto il mistero di Cristo sinteticamente), ma è quello storico consistente nel celebrare ogni singolo evento nel tempo e, - a Gerusalemme, nel luogo - in cui si realizzò la prima volta. Dalla Pasqua si passa così rapidamente al ciclo pasquale. È in questi ambienti infatti che è attestata per la prima volta una festa distinta della discesa agli inferi al sabato santo, dell’ottava di Pasqua, dell’Ascensione e della Pentecoste.

Tradizione siriaca La Pasqua dei cristiani siriaci presenta una situazione tutta particolare. Essa ci è nota soprattutto, all’inizio, esclusivamente da fonti liturgiche e canonistiche (Frammento Della Costituzione degli Apostoli e Didascalia siriaca). Questo fa si che la Pasqua siriaca ci sia più abbondantemente documentata nel suo aspetto rituale e liturgico che non nei suoi contenuti teologici. Per la teologia abbiamo uno scritto di Afrate, alcuni sermoni e inni di S. Efrem Siro. La Pasqua siriaca è erede diretta della tradizione asiatica dei quartodecimani, con la quale, anzi, all’origine, pare si confonda. La Pasqua è il giorno «in cui il Salvatore ha patito». E, tuttavia, la Pasqua siriaca si distingue teologicamente da quella quartodecirnana, perché legata alla tradizione tutta particolare, Pasqua-eucarestia. L’espressione tipica è «mangiare la Pasqua». La Pasqua di Cristo si realizzò essenzialmente nella cena, mediante l’istituzione dell’eucarestia, cioè nella sua immolazione mistica, più che sulla croce. Fu nel cenacolo che Cristo «compì in verità la figura della Pasqua». Da questa idea dell’immolazione mistica o eucaristica ha origine lo strano conteggio del triduo della morte di Cristo che, secondo Afrate, Efrem e la Didascalía, non comincia al momento della morte sulla croce, ma al momento dell’istituzione dell’eucarestia, dal momento cioè in cui Cristo immolò se stesso. Una tale insistenza sul momento eucaristico riflette chiaramente il magistero dei Sinottici di cui i siriaci seguono anche la cronologia della passione. L’immolazione mistica tuttavia, cioè la Pasqua della cena, non è staccata dall’immolazione reale, cioè dalla Pasqua della croce: «Noi cristiani, dice Afrate, a Pasqua ricordiamo la crocifissione e gli obbrobri del Salvatore». Per capire come questi due momenti non creino una dicotomia nella Pasqua cristiana, bisogna accennare alla questione della datazione della Pasqua in Afrate e nella Didascalia. Ricavare un quadro coerente dello svolgimento dei riti pasquali dalla Didascalia è impresa pressoché disperata. Per Afrate però sembra potersi fissare con buona probabilità qual che dato fondamentale che riflette almeno la prassi del suo ambiente, se non di tutta la Siria. Egli stabilisce questa successione degli eventi:

14/15 Nisan (notte giovedì/venerdi di parasceve), al canto del gallo: Cristo istituisce l’eucarestia e, mediante la lavanda dei piedi, istituisce il battesimo che è anch’esso «sacramento della passione del Salvatore»
15 Nisan (venerdì parasceve, pomeriggio): morte e discesa agli inferi;
16 Nisan, primo giorno della settimana, Alba del primo giorno (cfr. Mt. 28, 1): risurrezione.

L’ istituzione dell’eucarestia e morte di Cristo sono artificialmente riunite nell’arco di un solo giorno, dal canto del gallo al tramonto. È impossibile che questo non corrisponda a un’esigenza liturgica. E difatti Afrate dice apertamente: «La nostra (Pasqua) ha luogo nel giorno solenne della passione, cioè nella parasceve, che corrisponde al 15 (Nisan)»; e ancora: «per noi, il giorno della solennità è il giorno di parasceve». Tutto questo, unito all’importante dettaglio cronologico (l’istituzione dell’eucarestia posta al canto del gallo, cioè nel momento fissato tradizionalmente per la fine della veglia pasquale) induce a ritenere che Afrate supponga una veglia pasquale celebrata nella notte tra il giovedì e il venerdì santo. Ma come è possibile supporre ancora una tale prassi in pieno IV secolo, Dal testo di Epifanio che parla della prassi di talune Chiese di celebrare due veglie: una nella notte tra il giovedì e il venerdì, certamente in ricordo dell’istituzione dell’eucarestia e della morte, e una nella notte antecedente la domenica, in ricordo della risurrezione. La comunità di Afrate poteva fare della prima veglia la sua vera veglia pasquale, senza tuttavia suscitare scalpore, qualora avesse sciolto il digiuno e celebrato una veglia con tutto il resto della cristianità anche nella notte tra il sabato e la domenica. Che sia così potrebbe farlo pensare anche la corrispondenza che Afrate mette tra il momento dell’istituzione dell’eucarestia e quello della risurrezione, entrambi, come si è visto, posti al canto del gallo, quando i cristiani erano soliti concludere la veglia. Non è escluso che Afrate appartenga a uno di quegli ambienti orientali che nel quarto secolo opposero resistenza alla decisione di Nicea di non fare la Pasqua con gli ebrei. Nei suoi scritti si nota in ogni caso una evidente polemica con alcuni gruppi cristiani. In Efrem e Cirillona, che riflettono la tradizione siriaca posteriore, sono venute meno le complicate questioni di calcolo, ma resta intatta la stessa visione interiore della Pasqua. L’istituzione dell’eucarestia costituì la Pasqua di Cristo; la sua celebrazione costituisce oggi la Pasqua della Chiesa. La struttura tipologica è quella a due stadi, tipica di ambienti dove più vivo è il problema del rapporto con il giudaismo. Essa contrappone tra loro come tipo e verità, come Pasqua transitoria e Pasqua definitiva, non solo la Pasqua dell’Antico Testamento e la Pasqua del Nuovo Testamento ma soprattutto, nel presente, la Pasqua dei giudei e la Pasqua della Chiesa. Tutto sembra indicare dunque una grande vicinanza tra la Pasqua siriaca del IV secolo e quella quartodecimana di Melitone e degli altri autori asiatici del II secolo perché è identica la tipologia a due stadi e la polemica antigiudaica, caratteristica di ambienti in cui i cristiani celebravano la Pasqua alla stessa data dei giudei.

La tradizione latina La teologia pasquale dei latini mostra con singolare chiarezza quanto si è detto sopra e cioè che a partire dal III secolo gli autori non fanno che riprendere, sviluppandole o fondendole tra loro, le due tradizioni originarie: quella asiatica e quella alessandrina. Lo sviluppo della concezione pasquale in Occidente, può essere così descritto:

Accettazione iniziale della tradizione asiatica (Pasqua - passione) e il suo approfondimento fino alla seconda metà del IV secolo;
Crisi di questa concezione al momento in cui l’occidente viene a conoscenza della tradizione alessandrina (Pasqua - passaggio);
Sintesi e superamento delle due tradizioni nella teologia pasquale di Agostino.

> Grazie a Ireneo che proveniva dall’Asia Minore, nonché a Tertulliano, Ippolito e Lattanzio che si erano formati spiritualmente su autori dell’Asia Minore, la prima teologia pasquale a impiantarsi in occidente fu quella asiatica, sganciata naturalmente dalla prassi quartodecimana e adattata alla prassi domenicale. Ne è una prova - non certo la sola - la spiegazione comune a tutti questi autori: Pasqua=passione. Essa ebbe un chiaro influsso sull’uso liturgico del termine. Pasqua infatti in senso stretto designa, all’inizio, il venerdì santo, oppure lo spazio che va dalla morte di Cristo alla sua risurrezione. Con la veglia del sabato notte, finisce la Pasqua e comincia la Pentecoste. Questa appare ancora allo stadio di evoluzione che aveva in Asia Minore nel II secolo. Il rilievo che comincia a prendere il cinquantesimo giorno non ha rotto l’unità originaria della cinquantina pasquale. Pentecoste indica una specie di cassa di risonanza della gioia Pasquale, in cui si festeggiava la piena glorificazione di Cristo, la sua presenza spirituale, cioè come Spirito, nella Chiesa, e l’attesa del suo ritorno. Si tratta letteralmente di una «Pasqua del Signore» (Es. 12, 11), cioè cristologica perché chi soffre è Cristo e non il popolo; la veglia stessa è una «Veglia del Signore» (Es. 12, 4-2), perché commemora il dormire di Cristo nella morte che divenne veglia, cioè vita, per tutto il mondo. La Pasqua non è tanto dunque l’occasione di un discorso morale sull’uomo, quanto di un discorso su Cristo e la sua opera redentrice e in particolare; sul mistero della croce. Coerentemente, anche l’aspetto sacramentale e mistico (specialmente eucaristico) è fortissimo. La crisi di questa antica e costante tradizione è dovuta a due fatti:

la ripresa di un attivo contatto e scambio culturale con la teologia greca che in questo momento è essenzialmente alessandrina
la traduzione della Bibbia dai testi originali.

Ambrogio fu colui che per primo immise nel circolo del pensiero latino i contenuti morali e spirituali della tradizione alessandrina legati alla traduzione Pasqua=Passaggio. La tradizione Pasqua-passione era troppo radicata tra i latini per poter essere spazzata via di colpo e lo stesso Ambrogio infatti in più punti rimane ad essa legato. Tuttavia il baricentro della Pasqua risulta ormai spostato da Cristo all’uomo, perché è l’uomo che deve ormai passare dal peccato alla virtù, dal mondo a Dio. Il momento tipologico più importante tende a spostarsi dall’immolazione dell’agnello al passaggio del mar Rosso, cioè da Esodo 12 a Esodo 13-14. Di conseguenza il sacramento pasquale per eccellenza non appare più tanto l’eucarestia, quanto il battesimo. Girolamo, testo ebraico alla mano, tentò di rettificare questa idea di passaggio di ispirazione Alessandrina e di contenuto antropologico, riportandola all’originario significato biblico e teologico di passaggio di Dio. La reazione in nome dell’antica Pasqua-passione dei latini entrò in polemica su questo punto con Girolamo e gli altri innovatori. Questa dunque era la situazione quando entrò in scena Agostino:

Da una parte, una concezione arcaica centrata su Cristo e il mistero della sua morte, di cui però (caduta l’ingenua spiegazione etimologica Pasqua-passione) era difficile giustificare il rapporto con l’originaria istituzione biblica che aveva dato il nome alla Pasqua;
Dall’altra, una concezione che dava sì ragione del significato originario del nome della Pasqua e dell’istituzione pasquale (Pasqua-passaggio) ma che non riusciva più a farle abbracciare il contenuto nuovo costituito dall’evento Gesù Cristo.

Rimaneva una Pasqua morale e spirituale (Ambrogio), oppure teologica (Girolamo), senza riuscire a divenire una Pasqua schiettamente cristologica, cioè una Pasqua del Signore. L’apporto di Agostino fu essenzialmente la soluzione di questa aporia; fu la realizzazione della difficile sintesi tra l’anima asiatica e l’anima alessandrina della Pasqua occidentale. Egli, che pure simpatizzava per 1’antica concezione della Pasqua come passione, accetta la correzione di senso di Girolamo. Fa esplodere tuttavia il significato veterotestamentario o Alessandrino di passaggio, conferendo ad esso una accezione nuova che lo rende capace di abbracciare il mistero di Cristo. La scopre leggendo Gv. 13, 1: la Pasqua come passaggio di Cristo da questo mondo al Padre. Su tale idea Agostino costruisce tutta la sua catechesi pasquale e la definizione stessa di Pasqua come passaggio per passione ( Transitus per passionem) . Questa definizione non rappresenta un compromesso fra le due tradizioni pasquali fino ad allora antagoniste, ma è invece una vera sintesi. Con essa Agostino porta a termine il processo di cristianizzazione della Pasqua antica riconoscendo in pieno il carattere pasquale non solo dell’immolazione di Cristo, ma anche della sua risurrezione: «Passione e risurrezione del Signore, ecco la vera Pasqua». Tramite la fede nella risurrezione questa Pasqua di Cristo diventa Pasqua della Chiesa: «Tramite la passione, il Signore passò dalla morte alla vita, aprendo la via a noi che crediamo nella sua risurrezione, per passare anche noi dalla morte alla vita». La beata passione mantiene, il posto centrale che aveva nella tradizione latina arcaica, ma essa è meglio inserita nel dinamismo della Pasqua, la quale non consiste più in un fatto (la passione o la risurrezione), ma un divenire, cioè un passaggio attraverso la passione verso la risurrezione, dalla morte alla vita. La dimensione sacramentale e mistica della Pasqua ne risulta più chiaramente fondata. Un altro equilibrio da ristabilire: era quello tra Pasqua annuale e la Pasqua quotidiana, cioè l’eucarestia. La tradizione asiatica aveva accentuato talmente la prima da attirarsi l’accusa, solo apparentemente strana, di celebrare la Pasqua una sola volta l’anno. La tradizione alessandrina, al contrario, aveva talmente insistito sulla Pasqua continua e, in seguito, sulla Pasqua settimanale da compromettere il senso stesso della Pasqua annuale. Agostino stabilisce un rapporto che salva l’una e l’altra cosa. La Pasqua di Cristo si perpetua nella vita della Chiesa a due livelli e con due ritmi diversi: un ritmo annuale rappresentato dalla festa di Pasqua, un ritmo settimanale e, addirittura, quotidiano costituito dalla celebrazione dell’eucarestia. «Il semel si prolunga nel quotannis e nel quotiescumque»: cioè «Quello che avvenne una volta si prolunga ogni anno e ogni giorno»; la storia nella liturgia, l’evento nel sacramento. La struttura tridimensionale del mistero cristiano (ricordo, presenza, attesa), già da tempo operante con grado diverso di chiarezza nella tradizione, trova anch’essa in Agostino una lucida formulazione. Tutto a Pasqua riceve luce da queste tre fonti. Anche la gioia. Essa infatti è la gioia del presente della Chiesa, di coloro che si trovano riuniti e cantano l’Alleluia, ma è «gioia che si alimenta nel ricordo della passione e della risurrezione di Cristo e nella speranza della vita futura». La sintesi operata da Agostino alimenta la tarda Patristica e si travasa nel medioevo latino, come rivela il rimando sempre più frequente a Gv. 13, 1. Sul piano dell’assetto liturgico si nota la stessa tendenza a una distribuzione storica del mistero pasquale, anche se non uniforme tra regione e regione e, in ogni caso, più lenta che in oriente. Già al tempo di Agostino quasi tutte le innovazioni orientali appaiono adottate in occidente: liturgizzazione del giovedì santo, doppia celebrazione della passione, al venerdì santo (a livello però solo di letture e di omelie) e nella veglia pasquale, festa dell’ottava di Pasqua e dell’Ascensione al quarantesimo giorno.

OMELIE SUL MISTERO PASQUALE
SCRITTORI GRECI
Filone Asiatico

GIUSTINO, Dialogo con Trifone, 40, 1-3
Il mistero, dunque, dell’agnello che Dio ordinò di immolare quale Pasqua era figura di Cristo con il sangue del quale, secondo la dottrina della nostra fede, i credenti in lui ungono le proprie case, cioè se stessi. Tutti infatti possono sapere come il plasma che Dio modellò in Adamo divenne abitazione del soffio che proveniva da Dio. Che anche questa prescrizione fosse temporanea lo dimostro come segue. In nessun posto il Signore permette che si immoli l’agnello pasquale se non nel luogo nel quale, è invocato il suo nome, sapendo che sarebbero venuti giorni dopo la passione di Cristo quando anche il luogo di Gerusalemme sarebbe stato consegnato ai vostri nemici e tutti i sacrifici, senza eccezione, sarebbero cessati. Quanto poi a quella prescrizione di cuocere l’agnello per intero, essa era simbolo della passione di croce che il Cristo doveva soffrire.

GIUSTINO, ibidem, 111, 3
La Pasqua era Cristo che fu immolato in seguito, come disse anche Isaia: Come pecora fu condotta all’uccisione. E scritto anche che lo avete preso nel giorno di Pasqua e che, parimenti, lo avete crocifisso durante la Pasqua? E come il sangue dell’agnello pasquale salvò quelli che erano in Egitto, così il sangue di Cristo salva da morte quelli che hanno creduto.

MELITONE DI SARDI, Sulla Pasqua, 1-10
Il brano dell’Esodo degli Ebrei è stato letto e le parole del mistero sono state spiegate: come la pecora viene immolata e come il popolo viene salvato. Ora, dilettissimi, dovete comprendere come nuovo e antico, eterno e temporaneo, perituro e imperituro, mortale e immortale è il mistero della Pasqua. Antico in ragione della legge, nuovo in ragione del Verbo; temporaneo per la figura, eterno per la grazia; perituro per l’uccisione della pecora, imperituro per la vita del Signore; mortale per la sepoltura sotto terra, immortale per la risurrezione dai morti. Antica infatti è la legge, nuovo ,invece il Verbo; temporanea la figura, eterna la grazia; corruttibile la pecora, incorruttibile il Signore; non spezzato come agnello, risorto come Dio. Infatti come pecora fu condotto all’uccisione, eppure non era una pecora; e come agnello senza voce, eppure non era un agnello: questo infatti avvenne come figura perché la verità si rendesse manifesta. Al posto dell’agnello, è venuto il Figlio e al posto della pecora l’uomo e nell’uomo Cristo che tutto contiene. L’uccisione dunque della pecora e il sacrificio dell’agnello e la scrittura della legge hanno trovato il loro compimento in Gesù Cristo; in vista di lui tutto accadde nell’antica legge e, a maggior ragione, nel nuovo Verbo. La legge infatti è divenuta - Verbo e l’antico nuovo provenendo entrambi da Sion e da Gerusalemme - e il comandamento grazia, e la figura realtà, e l’agnello Figlio, e la pecora uomo, e l’uomo Dio. Come Figlio, infatti, fu generato e come agnello trascinato [al sacrificio] e come pecora immolato e come uomo seppellito, ma risorse dai morti come Dio, essendo per natura Dio e uomo. Egli è tutto; in ,quanto giudica, legge; in. quanto insegna, Verbo; in quanto salva, grazia; in quanto genera, Padre; in quanto generato, Figlio; in quanto patisce, pecora; in quanto è sepolto, uomo; in quanto risorge, Dio. Tale è Gesù Cristo, al quale è la gloria nei secoli. Amen.

MELITONE DI SARDI, Ibidem 46
Ora che avete ascoltato la spiegazione della figura e del suo antitipo, ascoltate anche la preparazione del mistero. Cos’è la Pasqua? Il nome è derivato dall’accaduto: celebrare la Pasqua viene infatti da patire.

MELITONE DI SARDI, Ibidem 65-69
Queste e molte altre cose furono da diversi profeti annunciate intorno al mistero della Pasqua che è Cristo, al quale è la gloria nei secoli. Amen. Egli venne dal cielo sulla terra in favore di colui che soffriva; rivestì questo stesso nel seno della Vergine e apparve come uomo; prese su di sé le sofferenze di colui che soffriva e distrusse le passioni della carne mediante il suo corpo capace di soffrire, ma mediante il suo Spirito, non soggetto alla morte, uccise la morte che uccideva l’uomo. Egli, infatti, condotto come agnello e immolato come pecora, ci ha riscattati dal vassallaggio del mondo come dalla terra d’Egitto; ci ha sciolti dalla schiavitù del demonio come dalla mano del Faraone; ha contrassegnate le nostre anime con il sigillo del proprio Spirito e le membra del nostro corpo con il sigillo del proprio sangue. Egli è colui che ha ricoperto di vergogna la morte, che ha gettato nel lutto il diavolo, come Mosè il Faraone. Egli è colui che ha colpito l’iniquità che ha privato l’ingiustizia di discendenza, come Mosè il Faraone. Egli è colui che ci ha fatti passare dalla schiavitù alla libertà, dalle tenebre alla luce, dalla morte alla vita, dalla tirannide al regno eterno, facendo di noi un sacerdozio nuovo popolo eletto in eterno. Egli è la Pasqua della nostra salvezza.

MELITONE DI SARDI, Ibidem 71
Questi è l’agnello senza voce. Questi è l’agnello trucidato. Questi È colui che fu partorito da Maria, la buona agnella. Questi è colui che dal gregge fu prelevato, e al macello trascinato, e di sera fu immolato, e di notte seppellito; colui che sul legno non fu spezzato, che in terra non andò dissolto, che dai morti è risuscitato e ha risollevato l’uomo dal profondo della tomba.

MELITONE DI SARDI, Ibidem 100-103
Il Signore, avendo rivestito l’uomo, avendo patito per colui che pativa ed essendo stato legato per colui che era incatenato e giudicato per colui che era condannato e sepolto per colui che giaceva nella tomba, risorse dai morti e fece udire la sua voce gridando: Chi vuole stare in giudizio contro di me? Che si faccia avanti! Sono io che ho liberato il condannato, sono io che ho reso la vita al morto; sono io che faccio risuscitare chi era sepolto. Chi è il mio contraddittore? Sono io - dice - il Cristo. Sono io che ho distrutto la morte, che ho trionfato del nemico, che ho calpestato l’Ade, che ho legato il forte, che ho rapito l’uomo verso la sommità dei cieli. Sono io - dice -, il Cristo. Orsù, dunque, Venite, voi tutte stirpi umane, voi immerse nei peccati. Ricevete la remissione dei peccati. Sono io, infatti, la vostra remissione; sono io la Pasqua della salvezza; io l’Agnello immolato per voi, lo il vostro riscatto, io la vostra vita, io la vostra risurrezione, io la vostra luce, io la vostra salvezza, io il vostro Re. Io vi conduco alle sommità dei cieli. Io vi mostrerò l’eterno Padre; Io vi risusciterò con la mia destra.

MELITONE DI SARDI, frammento dall’opera: Sulla Pasqua
Nel libro Sulla Pasqua, nell’introduzione, [Melitone] indica in questi termini il tempo in cui lo compose: «Sotto Servilio Paolo proconsole dell’Asia, all’epoca del ,martirio di Sagaris, ci fu una grande disputa a Laodicea a riguardo della Pasqua che cadeva proprio a proposito in quei giorni ed ecco cosa si scrisse».

APOLLINARE DI GERAPOLI, frammenti dall’opera Sulla Pasqua
Anche Apollinare santissimo vescovo di Gerapoli in Asia, che fu vicino ai tempi degli Apostoli, nel libro che ,scrisse Sulla Pasqua, sostenne una posizione analoga scrivendo: «Altri suscitano contese intorno a queste cose per ignoranza; ma sono da scusare, giacché l’ignoranza non è da perseguire con l’accusa, ma piuttosto bisognosa. di essere istruita. Essi dicono che il 14 [Nisan] il Signore mangiò l’agnello con i discepoli e che patì il giorno solenne degli azimi e spiegano che Matteo dice come intendono essi. Ma la loro opinione è in disaccordo con la legge e secondo essi i Vangeli sarebbero in contraddizione tra di loro». Scrive ancora nello stesso libro: «Il 14 è la vera Pasqua del Signore, la grande immolazione; in luogo dell’agnello il Figlio di Dio; colui che fu legato e legò il forte; che fu giudicato ed è giudice dei vivi e dei morti; che fu consegnato nelle mani dei peccatori per essere crocifisso; che fu innalzato sulle corna dell’unicorno; che fu trafitto nel santo costato e fece sgorgare dal proprio fianco il duplice bagno di purificazione: l’acqua e il sangue: la Parola e lo Spirito; che fu sepolto nel giorno di Pasqua, con una pietra apposta al sepolcro».

Pseudo IPPOLITO, Omelia sulla santa Pasqua, 1-3
Ecco brillare già i sacri raggi della luce di Cristo; albeggiano i puri lumi dello Spirito puro e si spalancano i tesori celesti della gloria e della divinità. La notte immensa e nera è inghiottita; la densa tenebra in lui si è dissolta e la triste ombra di morte è stata vinta. La vita si è diffusa su tutte le cose; tutto è ripieno di luce indefettibile e un’aurora perenne occupa l’universo. Colui che è prima della stella mattutina e degli astri, Cristo, l’immortale, il grande, l’immenso, brilla su tutte le cose più del sole. Per questo, un grande, eterno, luminoso giorno senza tramonto si instaura tra noi tutti che crediamo in lui: la mistica Pasqua, celebrata, in figura, sotto la legge e compiuta, nella realtà, da Cristo; la Pasqua meravigliosa, prodigio della divina virtù, opera della sua potenza, vera festa, memoriale eterno. Dalla passione l’impassibilità, dalla morte l’immortalità, dalla ferita la guarigione, dalla caduta la risurrezione, dalla discesa la risalita. Ecco come Dio opera cose grandi; ecco come crea prodigi anche dall’impossibile, affinché si sappia che egli solo può fare ciò che vuole. L’Egitto, dunque, annunci le figure e la legge spieghi in anticipo le immagini della realtà, tale un araldo che annuncia la solenne venuta del gran re. Muoia, dunque, la schiera dei primogeniti egiziani, ma che il mistico sangue dell’agnello salvi Israele. Tutto ciò era ombra delle cose future, ma in noi si realizza il contenuto delle immagini e il compimento delle figure e al posto dell’ombra la stessa verità stabile e inconcussa. Questa è la ragione per cui doveva prima venire la legge: per adombrare, mediante il tipo, il compimento della verità; ci fu una prefigurazione e la verità fu così riconosciuta. Là, un agnello preso dal gregge; qui l’Agnello disceso dal cielo. Là, il segno del sangue debole protezione di tutto [il popolo]; qui tutto il calice ripieno di sangue e di Spirito. Là, un agnello tratto dall’ovile; qui il Pastore stesso al posto dell’agnello. Come potrebbe, dunque, la realtà non proclamare la piena salvezza di tutte le cose, se soltanto le figure di essa erano già causa di salvezza? Siano dunque in festa i cieli dei cieli, essi che - come esclama lo Spirito divino - narrano la gloria di Dio; essi che per primi hanno accolto lo Spirito divino levatosi dal Padre. Siano in festa gli angeli e gli arcangeli del cielo; faccia festa tutto il popolo e l’esercito celeste alla vista del capo supremo delle milizie celesti che giunge corporalmente sul mondo. Siano in festa anche i cori degli astri, additando colui che sorge prima della stella mattutina. Sia in festa l’etere che fu misurato nelle sue profondità ed estensioni sconfinate. Sia in festa l’acqua salsa del mare che fu onorata dalle sacre orme dei suoi passi. Sia in festa la terra irrorata dal sangue divino. Sia in festa, infine, l’anima di ogni uomo, riportata. in vita, mediante la risurrezione, in una nuova rigenerazione. Ecco cos’è la Pasqua: festività comune di tutti gli esseri, invio nel mondo della volontà del Padre, aurora divina di Cristo sulla terra, solennità perenne degli angeli e degli arcangeli, vita immortale del mondo intero, piaga mortale per la morte, nutrimento incorruttibile per gli uomini, anima celeste di tutte le cose, iniziazione sacra del cielo e della terra, annunciatrice di misteri antichi e nuovi, contemplati con occhi materiali sulla terra, ma compresi appieno solo in cielo.

Pseudo IPPOLITO, Ibidem 17,1-3
Riprendendo dunque il discorso dall’inizio, diciamo anzitutto perché questo mese è il principio dei mesi e perché il mese della Pasqua è il primo tra i mesi dell’anno. La spiegazione che circola in segreto tra gli Ebrei dice che questo è il tempo nel quale Dio artefice e demiurgo dell’universo creò tutte le cose... Io non mi rifiuto di credere a questa spiegazione. Ritengo, però, anzi credo fermamente, che è a causa della festa spirituale della Pasqua che ha ricevuto il nome di principio, di capo e sovrano assoluto di ogni tempo ed epoca questo mese della Pasqua nel qua-le si compie e si celebra un sì grande mistero. In tal modo, come il Signore è, fin dal principio, il Primogenito e il capostipite di tutte le cose intelligibili e visibili, così anche questo mese che è onorato dalla sacra celebrazione sia il primo dell’anno e l’inizio di tutti i tempi.

Pseudo IPPOLITO, Ibidem 49-50
Questa era la Pasqua che Gesù desiderava patire per noi. Con la passione ci ha liberati dalla passione; con la morte ha vinto la morte e per mezzo del cibo visibile ci ha elargito la sua vita immortale. Questo era il desiderio salvifico di Gesù, questo suo amore tutto spirituale: mostrare le figure per figure e dare invece, al loro posto, ai discepoli il suo sacro corpo: Prendete, mangiate: questo è il mio corpo. Prendete, bevete: questo è il mio sangue, la nuova alleanza, che sarà versato per molti in remissione dei peccati. Per questo non è tanto «mangiare» [la Pasqua] che desiderava, quanto piuttosto «patirla», onde liberare noi dalla passione incorsa mangiando. Per questo, egli soppianta il legno con il legno e in luogo della mano perversa protesasi empiamente all’origine, egli lascia inchiodare piamente la sua mano immacolata e mostra su di esso tutta la vera vita appesa. Tu, Israele, non ne hai potuto mangiare; noi però, forniti di una gnosi spirituale indistruttibile, ne mangiamo e, mangiando, non moriamo.

IRENEO, Contro le eresie, 4, 10, 1
Innumerevoli sono i passi in cui Mosè «parla del Figlio di Dio. Di lui non ha ignorato neppure il giorno della passione, ma lo ha preannunciato in figura parlando della Pasqua: ed è proprio in quel giorno, predetto da Mosè tanto tempo prima, che il Signore patì compiendo la Pasqua. Non è solo il giorno che ha prefigurato, ma anche il luogo, la fine dei tempi e il segno del tramonto del sole.

IRENEO, Dimostrazione della predicazione apostolica, 25
E poiché erano molto maltrattati e oppressi in una dura schiavitù e gemevano e sospiravano verso Dio, il Dio dei loro padri, di Abramo, d’Isacco e di Giacobbe, li fece uscire dall’Egitto per mezzo di Mosè e di Aronne, colpendo gli Egiziani con dieci piaghe e inviando come decima piaga l’angelo sterminatore per uccidere i loro primogeniti dall’uomo fino agli animali. Egli salvò di lì i figli d’Israele mostrando in mistero la passione del Cristo mediante l’immolazione d’un agnello senza macchia e mediante il suo sangue dato per essere spalmato sulle case degli Ebrei e assicurare loro l’inviolabilità. E il nome di questo mistero è passione, causa di liberazione.

IRENEO, frammento dall’opera Sulla Pasqua
Il fatto di non piegare il ginocchio nel giorno di domenica è simbolo della risurrezione, dalla quale, per grazia di Cristo, siamo stati liberati dai peccati e dalla morte da essi procurata. Questo costume ebbe inizio dai tempi apostolici, come dice il beato Ireneo martire, vescovo di Lione, nel libro Sulla Pasqua; egli fa menzione ivi anche della Pentecoste durante la quale non pieghiamo il ginocchio perché essa eguaglia in solennità il giorno di domenica, per la ragione che si è detta a proposito di questa.

Filone Alessandrino

CLEMENTE ALESSANDRINO, Stromati, 2, 11, 51, 2
Per questo, le decime dell’ephah (in farina d’orzo) e delle vittime erano offerte a Dio e la festa di Pasqua veniva dopo il decimo giorno: essa è infatti il passaggio da ogni passione e da ogni cosa sensibile.

CLEMENTE ALESSANDRINO, Sulla Pasqua: fr. 28
Anche Clemente, religiosissimo sacerdote della chiesa alessandrina, uomo vissuto in tempi antichissimi e non lontani da quelli degli apostoli, nel libro Sulla Pasqua insegna cose analoghe, scrivendo quanto segue: «Negli anni precedenti, il Signore, celebrando la Pasqua, mangiò l’agnello pasquale immolato dai Giudei. Ma, dopo che ebbe predicato il Vangelo, essendo egli stesso la Pasqua, l’agnello di Dio, che fu condotto come pecora all’uccisione, subito spiegò ai discepoli il mistero della prefigurazione e questo il giorno, quando cioè gli chiedono: Dove vuoi che ti prepariamo per mangiare la Pasqua? Era lo stesso giorno in cui aveva luogo la santificazione degli azimi e la preparazione della festa. Perciò Giovanni descrive in tal giorno la lavanda dei piedi dei discepoli, fatta dal Signore appunto come preparazione. Fu dunque il giorno seguente che il nostro Signore morì, essendo egli stesso la Pasqua immolata dai Giudei». E poco dopo: «Per questo, il 14 [Nisan], il giorno della sua morte, di primo mattino, avendolo condotto da Pilato, i sommi sacerdoti e gli scribi non entrarono nel pretorio per non contaminarsi e poter così mangiare la Pasqua la sera senza impedimenti. Con questo preciso calcolo di giorni concordano tutte le scritture e i vangeli in piena armonia. Lo conferma anche la risurrezione; risorse infatti il terzo giorno che corrisponde al primo giorno [della festa] delle settimane del raccolto, quando era prescritto che il sacerdote offrisse un manipolo».

ORIGENE, frammento dall’opera Sulla Pasqua
La maggior parte dei fratelli, per non dire tutti, pensano che la Pasqua sia chiamata con questo nome a causa della passione del Salvatore. Ma in realtà presso gli Ebrei la sopraddetta festa non si chiama pascha, ma phas: sono queste tre lettere di phas, più lo spirito aspro che presso di loro è più marcato, che costituiscono il nome della festa, [nome] che tradotto significa passaggio. Poiché in questa festa il popolo uscì dall’Egitto, giustamente essa è chiamata phas, cioè passaggio. Non essendo possibile nella lingua greca pronunciare il nome stesso alla maniera ebraica, poiché i Greci non riuscivano a pronunciare phas, sprovvisti come sono della forte aspirata degli Ebrei, il nome fu ellenizzato. Così nei profeti è scritto phasek che, ellenizzato più completamente, divenne pascha. Se dunque qualcuno dei nostri trovandosi in compagnia di Ebrei dicesse che la Pasqua si chiama così a causa della passione del Salvatore si farebbe ridere dietro da essi come uno che ignora del tutto il significato del termine.

ORIGENE, Commento a Giovanni, 10, 108-111
Questo cibo dell’agnello di cui si è parlato ci deve nutrire soltanto durante la notte tenebrosa di questa vita. Di tale cibo, che così [com’è] non ci è utile che nel presente, nulla deve essere conservato da noi fino all’alba del giorno che segue questa vita. Passata infatti la notte, e spuntato il giorno che la segue, mangiamo un pane azimo che non ha nulla del vecchio lievito di quaggiù; esso ci sarà utile fino a che ci sia dato ciò che viene dopo l’azimo: la manna, cibo di angeli e non di uomini. Ciascuno di noi, dunque, immoli l’agnello in ogni casa e famiglia e sia così possibile che uno trasgredisca la legge non immolando l’agnello e un altro invece adempia ogni prescrizione immolando l’agnello, cuocendolo e non spezzandogli alcun osso. Questa, in breve, la nostra interpretazione dell’espressione: Cristo è stato immolato quale Pasqua, in accordo con il pensiero dell’Apostolo e con [quanto è detto del]l’agnello pasquale nel Vangelo. Non si deve infatti credere che i fatti storici siano figure di [altri] fatti storici e le cose corporee di [altre] cose corporee, ma piuttosto che le cose corporee [sono figure] di cose spirituali e i fatti storici di realtà intelligibili. Non è necessario, tuttavia, risalire ora con il discorso anche a quella terza Pasqua che si compirà tra miriadi di angeli nella festa perfettissima e nell’esodo beatissimo: quello infatti [che si è detto] è più che sufficiente rispetto a ciò che richiede la spiegazione del testo letto.

ORIGENE, Omelie sull’Esodo, 5, 2
Ascolta cosa dice il profeta: Il Signore ci risusciterà dopo due giorni e al terzo giorno, risuscitati, vivremo al suo cospetto. Il primo giorno è per noi la passione del Salvatore, il secondo quello della sua discesa agli inferi, il terzo è il giorno della risurrezione. Per questo, al terzo giorno Dio li precedeva di giorno in una colonna di nube e di notte in una colonna di fuoco. Se, come abbiamo detto sopra, l’Apostolo ci insegna che in queste parole è adombrato il mistero del battesimo, è necessario che coloro che sono battezzati in Cristo siano battezzati nella sua morte e siano anch’essi con-sepolti e con lui risorgano da morte al terzo giorno, essi che, come dice l’Apostolo, egli ha risuscitati insieme con sé e insieme con sé ha fatto sedere nei cieli. Quando, dunque, tu avrai ricevuto il mistero del terzo giorno, allora Dio comincerà a guidarti e a mostrarti la via della salvezza.

ORIGENE Ibidem 7, 4
Perché si indica anche il giorno nel quale il popolo mormorò? Dice infatti: Nel secondo mese, nel giorno quindicesimo. Non è senza ragione che ciò è stato scritto. Ricorda ciò che è detto a proposito della legislazione pasquale e vi troverai che questo è il tempo stabilito perché facciano la seconda Pasqua coloro che [durante la prima] erano immondi nell’anima o che si trovavano in viaggio. Dunque coloro che non erano immondi nell’anima e che non erano in viaggio fecero la Pasqua nel giorno 14 del primo mese. Coloro invece che erano lontani e immondi fanno la seconda Pasqua in questo tempo, quando discese la manna dal cielo. La manna non cade nel giorno in cui si celebra la prima Pasqua, ma in quello in cui si celebra la seconda. Vediamo allora quale sia in queste cose la disposizione del mistero. La prima Pasqua è quella del primo popolo; la seconda Pasqua è la nostra. Noi infatti fummo immondi nell’anima, noi che adoravamo il legno e la pietra, che ignorando Dio servivamo a coloro che non erano Dio per natura. Eravamo ancora noi che eravamo andati in lontano viaggio: noi di cui l’Apostolo dice che fummo forestieri e pellegrini rispetto alle promesse di Dio, senza speranza e senza Dio in questo mondo. E tuttavia la manna dal cielo non è data nel giorno in cui si celebra la prima Pasqua, ma in quello in cui si celebra la seconda. Infatti il ,pane che discende dal cielo non venne a coloro che celebravano la prima solennità, ma a noi che abbiamo ricevuto la seconda. Come nostra Pasqua infatti Cristo è stato immolato, lui che è il vero pane disceso dal cielo per noi.

ORIGENE; Omelie sui Numeri, 23, 6
Al quarto posto tra le feste di Dio c’è la solennità della Pasqua in cui si uccide l’agnello. Ma fa attenzione all’agnello vero, agnello di Dio, l’agnello di Dio che toglie il peccato del mondo e poi di pure: La nostra Pasqua, Cristo, è stata immolata. I Giudei mangiavano carnalmente le carni dell’agnello; noi invece mangiamo le carni del, Verbo di Dio; egli stesso infatti ha detto: Se non mangiate la mia carne non avrete voi la vita. Ciò che adesso diciamo è la carne del Verbo, a meno che quello che proferiamo non’ sia quasi dei vegetali per infermi o nutrimento idi latte per bambini. Se ciò che diciamo è perfetto, solido e forte, noi vi apprestiamo da mangiare le carni del Verbo di Dio. Quando infatti si fa un discorso mistico, dommatico, tutto pieno di fede trinitaria e solido, quando, rimosso il velo della lettera dalla legge che è spirituale, si espongono i misteri del secolo futuro e la speranza dell’anima, strappata alla terra, viene proiettata in cielo e ancorata a quelle cose che occhio non vide, né orecchio udì e che mai salirono in cuore d’uomo, tutte queste cose sono le carni del Verbo di Dio. Colui che di esse può pascersi con perfetta intelligenza e con cuore puro, costui in verità immola il sacrificio della Pasqua e celebra la festa insieme con Dio e i suoi angeli.

ORIGENE, Omelie su Geremia, 19, 13
Anche Gesù, accingendosi a celebrare con i suoi discepoli questa festa, in segno della quale facciamo la Pasqua, ad essi che gli chiedevano: Dove vuoi che ti prepariamo la Pasqua ?, rispose: Andando vi si farà incontro un uomo che reca una brocca d’acqua. Seguitelo; egli fui mostrerà una grande sala al piano superiore, ornata di cuscini, mondata e pronta. Ivi preparate la Pasqua. Nessuno dunque, che celebri la Pasqua come Gesù vuole, resta al piano inferiore. Ma se uno fa la festa insieme con Gesù, si trova in alto, nella grande sala superiore, nella sala mondata, nella sala ornata e pronta. Se poi sali con lui per celebrare la Pasqua,1 egli ti darà il calice della nuova Alleanza, ti darà il pane di benedizione, ti farà dono del suo corpo e del suo sangue.

ORIGENE, Contro Celso, 8, 22
Qualcuno obietterà a tutto ciò che anche presso di noi si fanno, in giorni stabiliti, celebrazioni di domeniche, di parasceve, della Pasqua e della Pentecoste. A questo si deve rispondere che il perfetto [cristiano], applicandosi in continuazione alle parole, alle opere e ai pensieri del Verbo di Dio che è Signore per natura, vive sempre in giorni del Signore e celebra senza posa le domeniche. Di più, se egli si prepara continuamente alla vera vita e si distacca dai piaceri della vita che ingannano molti, senza nutrire il desiderio della carne, ma castigando il proprio corpo e riducendolo in servitù, costui celebra ininterrottamente la parasceve. Ancora, colui che ha compreso che la nostra Pasqua, Cristo, è stata immolata e che bisogna fare festa mangiando la carne del Verbo, non c’è momento che non faccia la Pasqua, [termine] che significa passaggio: egli infatti con il pensiero, con ogni parola e con ogni azione, sempre passa dalle cose della vita a Dio e si affretta verso la sua città. Infine, quando uno può dire in verità: Siamo risorti con Cristo e ancora Egli ci ha fatti risuscitare insieme [con lui] e insieme [con lui] ci ha fatti sedere nei cieli con Cristo, costui vive in continuazione nei giorni di Pentecoste. Ciò soprattutto se, salito nella sala superiore come gli apostoli di Gesù, attende alla supplica e alla preghiera, per divenire degno del soffio impetuoso che viene dal cielo e fa violenza per annientare negli uomini la cattiveria e i suoi effetti e per [essere] degno di aver parte alla lingua di fuoco che viene da Dio.

ATANASIO, Epistola festale, 1, 10
Cominceremo il santo digiuno il 5 Pharmuthi e lo continueremo, senza soluzione di continuità, durante quei sei giorni santi e magnifici che sono il simbolo della creazione di questo mondo. Porremo fine al digiuno il 10 dello stesso Pharmuthi, il sabato della settimana santa, quando spunterà per noi la santa domenica, il giorno 11 dello stesso mese. Da quel momento, calcolando sette settimane di seguito, celebreremo il santo giorno di Pentecoste. Questa era prefigurata una volta presso i Giudei con la festa delle settimane, quando si accordavano l’amnistia e la remissione dei debiti: era un giorno di completa libertà. Essendo per noi quel giorno simbolo del mondo futuro, celebreremo la grande domenica gustando quaggiù la caparra di quella vita eterna futura. Quando infine emigreremo di qui, allora celebreremo la festa perfetta con Cristo.

ATANASIO, Epistola festale, 5, 4
La Pasqua vera è l’astinenza dal male, l’esercizio della virtù e il passaggio dalla morte alla vita. È questo ciò che si impara dalla figura antica. Allora infatti si sforzavano di passare dall’Egitto a Gerusalemme; ora noi ci sforziamo di passare dalla morte alla vita. Allora dal Faraone a Mosè; ora dal diavolo al Salvatore. Come allora ogni anno si rappresentava l’aiuto ottenuto a titolo di figura, così anche ora noi commemoriamo la nostra salvezza. Digiuniamo pensando alla morte, per poter poi vivere. Vegliamo senza tristezza, ma piuttosto come gente che aspetta il Signore che torna dal convito, per ritrovarci tra noi e annunciare quanto prima il segno della vittoria contro la morte.

ATANASIO, Epistola festale, 6, 13
Mentre Israele era incamminato verso Gerusalemme, prima si purificò e si istruì nel deserto per disimparare le abitudini d’Egitto. Allo stesso modo, è conveniente che durante la santa Quaresima da noi intrapresa attendiamo a purificarci e a mondarci, affinché da essa possiamo ‘salire alacri ed eruditi dal digiuno al cenacolo con il Signore e partecipare ‘al gaudio del cielo. Senza aver prima osservato la Quaresima, non sarebbe lecito né salire a Gerusalemme, né mangiare la Pasqua.

ATANASIO, Epistola festale, 14,6
Ad essa [la festa di Pasqua] aggiungeremo la festa di Pentecoste alla quale ci affretteremo, come di festa in festa, per celebrare lo Spirito che è già presso di noi nel Cristo Gesù.

ATANASIO, Epistola festale, 42>
Noi, fratelli, fummo chiamati e ,ora siamo riuniti dalla Sapienza, secondo la parabola evangelica, per quel banchetto grande che non è di questo mondo e che è sufficiente a [sfamare] tutta la creazione: voglio dire per la Pasqua che è il Cristo immolato; infatti la nostra Pasqua, Cristo, è stata immolata.

BASILIO DI CESAREA, Omelia XIII sul santo battesimo, 1 Quale giorno infatti è più adatto per il battesimo che la Pasqua? Tale il memoriale della risurrezione e il battesimo è appunto una forza di risurrezione. Per questo e nel giorno della risurrezione [di Cristo] che riceveremo la grazia della [nostra] risurrezione.

GREGORIO NAZIANZENO, Orazione I sulla santa Pasqua, 3-4
Ieri l’agnello veniva ucciso e le porte venivano unte; l’Egitto piangeva i [suoi] primogeniti, mentre lo sterminatore ci risparmiava; il sigillo infatti gli incuteva timore e riverenza e noi eravamo protetti dal prezioso sangue come da un muro. Oggi abbiamo abbandonato in purezza l’Egitto, il Faraone amaro padrone e gli spietati prefetti e siamo stati liberati dal [lavorare il] fango e i mattoni. Nessuno può impedirci di celebrare al Signore Dio la festa del nostro «esodo» e celebrarla non con il vecchio lievito di malizia e di perversità, ma con azimi di sincerità e di verità, nulla recando con noi dell’empio lievito d’Egitto. Ieri ero crocifisso con Cristo; oggi sono glorificato con lui. Ieri morivo con lui; oggi sono con lui vivificato. Ieri ero sepolto con lui; oggi sono con lui risuscitato.

GREGORIO NAZIANZENO, Orazione XLV sulla santa Pasqua, 10
Questa grande e veneranda Pasqua è chiamata dagli Ebrei nella loro lingua Phaska. Il termine significa passaggio: secondo la considerazione storica, a causa della fuga e dell’emigrazione dall’Egitto alla terra di Canaan; secondo la considerazione spirituale, invece, per [indicare] il progresso e il passaggio dalle cose di quaggiù a quelle di lassù e alla terra promessa. Come troviamo che avviene spesso nella Scrittura, che cioè alcuni termini vengono mutati da un significato poco illustre a uno più illustre e da un suono rude a uno più elegante, così qualcosa del genere scopriamo anche in questo caso. Alcuni infatti ritenendo che tale nome indicasse la passione del Salvatore, ellenizzarono il termine mutando la lettera ph in p e il k in ch e chiamarono tale giorno Pascha. L’uso si impadronì del nome e lo consolidò con il favore della moltitudine che trovava il termine più pio.

GREGORIO NAZIANZENO Ibidem 23
Prenderemo parte alla Pasqua adesso ancora in figura, anche se più aperta dell’antica (oso infatti dire che la Pasqua della legge era una figura, più oscura, di un’altra figura), poi, fra poco, a quella più perfetta e più pura, quando il Verbo la berrà di nuovo con noi nel Regno del Padre, svelandoci e insegnandoci le cose che ora ha mostrato solo in parte. Difatti ciò che si apprende per la prima volta è sempre nuovo.

GREGORIO NISSENO, Sul triduo tra la morte e la risurrezione di Cristo
Ecco quel sabato della prima creazione benedetto [da Dio]. Attraverso quel sabato, riconosci questo sabato, il giorno del riposo che Dio ha benedetto sopra ogni altro giorno. In esso l’Unigenito Dio cessò in verità da tutte le sue opere, dopo che, con l’economia della sua morte, ebbe procurato un riposo alla [sua] carne; tornando, mediante la risurrezione, ad essere ciò che era, egli risuscitò insieme con sé tutto ciò che giaceva a terra, divenuto vita, risurrezione, aurora, mattino e giorno per coloro che erano nelle tenebre e nell’ombra di morte.

SCRITTORI SIRIACI

Frammento dalla Costituzione degli Apostoli
Dicono infatti gli stessi Apostoli: «Quando essi fanno festa, voi digiunate e fate lutto per essi, perché nel giorno della festa crocifissero Cristo; quando poi essi fanno cordoglio mangiando gli azimi con erbe amare, voi fate festa».

Didascalia siriaca 5, 17-19
È necessario perciò, fratelli, che voi osserviate accuratamente i giorni di Pasqua e facciate il vostro digiuno con ogni diligenza. Cominciate quando ai vostri fratelli del popolo [ebraico] fanno la Pasqua perché il nostro Signore e Maestro, dopo aver mangiato con noi la Pasqua, fu tradito da Giuda passata quell’ora e subito cominciammo a piangere poiché ci era stato tolto... Perciò digiunate i giorni di Pasqua a partire dal decimo giorno [della luna] che è il secondo giorno della settimana, prendendo soltanto pane, sale ed acqua nell’ora nona e [ciò] fino al quinto giorno [della settimana]; la parasceve e il sabato passateli integralmente nel digiuno, senza prendere nulla. Per tutta la notte, rimanete riuniti insieme, desti e in veglia supplicando e pregando, leggendo i Profeti, il Vangelo e i Salmi, con timore e tremore e con assidua supplica fino all’ora terza della notte passato il sabato e allora sciogliete il vostro digiuno... Quindi offrite i vostri sacrifici e allora mangiate e rallegratevi, gioite ed esultate, poiché Cristo è risorto pegno della nostra risurrezione e questo sia, per voi legittimo in perpetuo fino alla fine del mondo.

AFRATE, Dimostrazione XII sulla Pasqua, 6-8; 12-13
Il nostro Salvatore mangiò la Pasqua con i suoi discepoli nella notte santa del giorno quattordici e con i suoi discepoli portò realmente a compimento la figura della Pasqua... Ma colui che ha mangiato il proprio corpo e ha bevuto il proprio sangue è considerato morto... Dal momento in cui egli diede il suo corpo in cibo e il suo sangue in bevanda, si computano tre giorni e tre notti? La Pasqua dei Giudei si fa nel giorno quattordici, calcolando insieme la notte e il giorno; la nostra invece nel giorno solenne della passione che è la parasceve, cioè il quindici, notte e giorno insieme. Israele dopo la Pasqua mangiava per sette giorni pane azimo, fino al ventuno del mese; anche noi osserviamo gli azimi, solennità del nostro Salvatore. Essi mangiano gli azimi in amarezza; ma il nostro Salvatore rifiutò il calice amaro e distrusse tutta l’acerbità delle genti, allorquando, dopo averlo gustato, non volle berlo. I Giudei ogni anno fanno la memoria dei loro peccati; noi invece commemoriamo la crocifissione e gli obbrobri del nostro Salvatore. Essi nella Pasqua sfuggirono alla schiavitù del Faraone; noi nel giorno della crocifissione siamo redenti dalla schiavitù di Satana... Persuaditi dunque di questo e a tua volta persuadi i fratelli membri della tua chiesa i quali sono preoccupati a proposito del tempo della Pasqua. Per chi pensa rettamente, queste cose non sono difficili a capirsi. Se capita che il giorno di Pasqua della passione del nostro Salvatore cada il primo giorno della settimana [= domenica], è giusto che secondo la legge lo si celebri il secondo giorno, passando l’intera settimana nella [memoria della] passione e negli azimi. Infatti, dopo la Pasqua, sette sono i giorni degli azimi fino al ventuno. Se invece il [giorno della] passione cade in qualsiasi altro giorno della settimana, non abbiamo motivo di preoccuparci che giorno sia, perché il nostro giorno di solennità è il giorno della parasceve. Tenendo conto dei giorni del mese, il giorno della crocifissione, in cui il nostro Salvatore patì e fu tra i morti per un giorno e una notte, è il giorno quindici, dall’ora sesta del venerdì fino allo spuntare del primo giorno della settimana; egli poi risorse il primo giorno della settimana, il giorno sedici. Infatti allo spuntare del giorno quattordici mangiò la Pasqua con i suoi discepoli secondo la legge ebraica; il giorno quattordici, che era parasceve, fu giudicato fino all’ora sesta e rimase crocifisso per tre ore; discese agli inferi nella notte, prima dello spuntare del giorno quindici; passò il sabato, che è il giorno quindici, tra i morti; la notte che precede il primo giorno della settimana, cioè il sedici, risorse, apparve a Maria Maddalena e a due discepoli che erano in viaggio. Comprenda, dunque, chiunque agita controversie a proposito dei giorni, che il Signore all’alba del giorno quattordici celebrò la Pasqua mangiando e bevendo con i suoi discepoli. Quindi, a partire dal canto del gallo non mangiò né bevve più perché lo catturarono e cominciarono il processo e, come ti ho detto sopra, passò il giorno quindici tra i morti, l’intera notte e il giorno. Quanto a noi quello che ci si chiede è di osservare ogni anno la festa nel tempo stabilito, digiunando con purezza, pregando con fede, lodando con assiduità, cantando salmi come si deve, facendo la consegna del segno e amministrando il battesimo secondo il rito.

EFREM SIRO, Sermone per la settimana santa, 2, 10
D’ora in poi mangerete una Pasqua nuova e pura, cioè il pane che è lievito perfetto impastato e cotto dallo Spirito Santo. Ho da darvi da bere un vino mescolato con fuoco e spirito? Sono il corpo e il sangue di Dio che si fa vittima per tutti.

EFREM SIRO Ibidem 4, 7
Notte perfettissima fu quella in cui Cristo compì la Pasqua vera; notte ultima tra le notti, in cui Cristo sigillò la sua dottrina; notte di cui furono illuminate le tenebre; notte che fece del giorno quattordicesimo della luna il giorno del nuovo Sole. Il ,Signore aveva ordinato che nel giorno quattordici di Nisan la sinagoga immolasse ogni anno un agnello e preparasse gli azimi; la notte di questa Pasqua egli comandò alla sua Chiesa di fare memoria dell’Agnello figlio del Dio nostro, il quale prima di essere ucciso diede il suo corpo e il suo sangue per noi. Nella notte in cui i Giudei consumavano gli azimi, Gesù stabilì la Chiesa nel mondo quale erede del suo sangue.

EFREM SIRO, Inno sulla crocifissione, 3, 2
Beata sei tu, o notte ultima, perché in te si è compiuta la notte d’Egitto! Il Signore nostro in te mangiò la piccola Pasqua e diventò lui stesso la grande Pasqua: la Pasqua si innestò sulla Pasqua, la festa sulla festa. Ecco la Pasqua che passa e la Pasqua che non passa; ecco la figura e il suo compimento.

SCRITTORI LATINI

TERTULLIANO, Sulla preghiera, 18, 7
Giustamente omettiamo il bacio nel giorno di Pasqua (venerdi), nel quale la pratica del digiuno è universale e pubblica, senza preoccuparci minimamente di nascondere ciò che si fa tutti insieme.

TERTULLIANO Ibidem 23, 2
Quanto a noi, seguendo la tradizione, noi dobbiamo astenerci (dalla genuflessione) soltanto nella domenica della risurrezione e non da questo soltanto, bensì da ogni atteggiamento e gesto di tristezza, rimandando perfino gli affari per non dare qualche occasione al diavolo. Lo stesso per la durata di Pentecoste che gode della stessa solennità e letizia.

TERTULLIANO, Sul battesimo, 19, 1-3
Pasqua è il giorno più conveniente per il battesimo, perché in essa si è compiuta la passione del Signore, in cui veniamo battezzati. Non è arbitrario vedere una figura di ciò nel fatto che, stando per celebrare la sua ultima Pasqua, il Signore mandò dei discepoli a fare preparativi dicendo: Incontrerete un uomo che reca dell’acqua, egli indicò il luogo dove celebrare la Pasqua mediante il segno dell’acqua. Dopo ciò, il tempo più felice per amministrare il battesimo è la Pentecoste, poiché allora la risurrezione del Signore ricevette numerose conferme presso i discepoli, fu inaugurata la grazia dello Spirito Santo e si manifestò la speranza nella venuta del Signore. Allora infatti, mentre egli veniva riaccolto in cielo, gli angeli dissero agli apostoli che sarebbe tornato allo stesso modo che era salito al cielo, cioè durante la Pentecoste. Anche Geremia dicendo: Li riunirà dai confini della terra nel giorno di festa di Pasqua, intende anche il giorno di Pentecoste che è propriamente parlando un [sol] giorno di festa. Del resto, ogni giorno è del Signore, ogni ora e ogni tempo è buono per il battesimo: la differenza riguarda la solennità, non la grazia.

TERTULLIANO, Contro Marcione, 4, 4-0, 1
Perciò conosce anche quando deve patire colui di cui la legge preannuncia la passione. Infatti tra le tante feste dei Giudei egli ha scelto il giorno di Pasqua. È in riferimento a questo sacramento che Mosè ha scritto: È la Pasqua del Signore. Per questo mostrò il suo sentimento [dicendo]: Ho desiderato ardentemente di mangiare la ‘Pasqua con voi prima di patire. Ecco un distruttore della legge che desidera di osservare anche la Pasqua! Certo gli piaceva la carne d’agnello dei Giudei! O non era piuttosto che, dovendo essere condotto come pecora al sacrificio e come pecora non aprire bocca davanti a chi lo tosava, desiderava portare a compimento la figura del suo sangue salutare?

TERTULLIANO, Sul digiuno, 2, 2
Essi pensano che nel Vangelo sono prescritti come giorni di digiuno quelli in cui è tolto lo Sposo e che questi soltanto perciò sono il giorni di digiuno legittimi per i cristiani, una volta abolite le cose vecchie della legge e dei profeti.

TERTULLIANO Ibidem 14, 2-3
Se in Cristo c’è una nuova creazione, anche le solennità devono essere nuove. Ma se l’Apostolo ha eliminato del tutto ogni osservanza relativa ai tempi, ai giorni, ai mesi e agli anni, perché allora noi celebriamo ogni anno la Pasqua nel primo mese? Perché passiamo i successivi cinquanta giorni in grande letizia? Perché dedichiamo le ferie quarta e sesta alle stazioni e la parasceve al digiuno? Voi, a dir vero, continuate [il digiuno] anche il sabato, in cui non si deve digiunare se non a Pasqua, per il motivo spiegato altrove.

Pseudo TERTULLIANO, Contro i Giudei, 10, 18
Anche Mosè ha profetato che voi avreste compiuto tutto ciò all’inizio del primo mese delle primizie, allorquando tutta la moltitudine dell’assemblea degli Israeliti avrebbe immolato, a sera, 1’agnello. Egli predisse che avrebbero mangiato con amarezza la Pasqua degli azimi nella solennità di quel giorno e aggiunse: È la Pasqua del Signore (cioè la passione di Cristo), che così infatti si è compiuta, avendo voi ucciso Cristo nel primo giorno degli azimi.

Pseudo TERTULLIANO, Contro tutte le eresie, 8, 1
A tutti costoro, inoltre, si aggiunge Blasto che mira a introdurre di nascosto il giudaismo. Egli dice infatti che non si deve celebrare la Pasqua in modo diverso da quello stabilito nella legge di Mosè, cioè il quattordici del mese. Chi non capisce però che si svuota la grazia del Vangelo se si riduce Cristo alla legge?

Pseudo CIPRIANO, Computo pasquale, 2
Dio ordinò per mezzo di Mosè a tutta l’assemblea dei figli di Israele in che modo dovessero ,mangiare la Pasqua il giorno quattordici della luna, nel mese delle primizie che è il principio dei mesi e il primo dei mesi dell’anno. Questo allo scopo di mostrare fin dall’inizio del tempo a noi che crediamo in Cristo la sua divinità e il loro latrocinio; di essi che in Egitto, di sera, cioè alla fine dei tempi, cinti e calzati, uscirono incontro con spade e bastoni all’Agnello immacolato di Dio, il primo giorno degli azimi, di notte, commettendo su di lui tutto ciò che era stato predetto dai profeti. Perciò noi che celebriamo la Pasqua non più come essi in figura, ma in verità, come commemorazione della passione del Figlio di Dio, non dobbiamo [preoccuparci di] null’altro se non di ricercare diligentemente e con tutta la forza della nostra fede il mese nuovo, [per sapere] quale sia, quando cominci e quando finisca. Troveremo che la Pasqua presso gli stessi Giudei non può essere celebrata né prima né dopo il quattordicesimo giorno della luna.

AMBROGIO, Su Caino e Abele, 1, 8, 31
La Pasqua del Signore è il passaggio dalle passioni alla pratica della virtù.1 Per questo è detta Pasqua del Signore, perché allora, mediante la figura dell’agnello, veniva annunciata la verità che è la passione del Signore, di cui ora viene celebrata la grazia.

AMBROGIO, Epistole, 1, 10
Per questo comandò che tutti si accostassero con uguale fede e devozione alla Pasqua del Signore, cioè al «passaggio». Fa la Pasqua l’anima che depone la passione irrazionale e assume la buona compassione, per patire con Cristo e prendere su di sé il suo passaggio, affinché egli abiti e cammini in essa ed divenga il suo Dio.

AMBROGIO, Sui sacramenti, 1, 4, 12
Cosa c’è di più opportuno, a proposito del passaggio del Mar Rosso da parte del popolo ebraico, che parlare del battesimo? Gli Ebrei che [allora] passarono morirono nel deserto; invece chi passa attraverso questo fonte, cioè dalle cose terrene alle celesti il transito infatti, cioè la Pasqua detta «il suo passaggio» significa appunto questo: il passaggio dal peccato alla vita, dalla colpa alla grazia, dalla macchia alla santità, chi passa, dico, attraverso questo fonte non muore, ma risorge?

Pseudo AMBROGIO, Sermone XII per la Pasqua, 4
Dal momento che Vi apprestate a celebrare la santa Pasqua, dovete sapere, fratelli, cos’è la Pasqua. Pasqua significa passaggio. La festa è chiamata con questo nome per il fatto che in essa i figli d’Israele passarono dall’Egitto e in essa il Figlio di Dio passò da questo mondo al Padre. Cosa vi giova celebrare la Pasqua se non imitate ciò che celebrate, cioè se non passate dall’Egitto, vale a dire dalle tenebre dei vizi alla luce della virtù e dall’amore di questo mondo al desiderio della patria celeste?

Preconio pasquale «Exultet»
Esulti ormai la moltitudine degli angeli in cielo; esultino i divini misteri, per la vittoria d’un tanto re risuoni la tromba della salvezza. Goda la terra che è stata illuminata di tanto fulgore e, rischiarata dallo splendore del regno eterno, senta di essersi liberata dalle tenebre che avvolgevano l’universo. Si rallegri anche la madre Chiesa ornata dallo splendore di tanta luce e tutto questo edificio risuoni delle alte acclamazioni del popolo. Perciò, fratelli carissimi, che siete qui riuniti al chiarore misterioso di questo santo lume, invocate, vi prego, con me la misericordia di Dio onnipotente. Egli che, senza merito da parte mia, si è degnato di aggregarmi al numero dei leviti, mi accordi ora di cantare le lodi di questo cero, penetrandomi con la grazia della sua luce... È veramente cosa degna e giusta lodare con la nostra voce e con tutto l’affetto del cuore e della mente il Dio invisibile e Padre onnipotente e il Figlio unigenito, il Signore nostro Gesù Cristo. Egli ha pagato per noi all’eterno Padre il debito di Adamo e ha cancellato con il suo sangue purissimo la condanna dell’antico peccato. Sono queste le feste di Pasqua nelle quali viene ucciso il Vero Agnello e vengono consacrati con il suo sangue gli stipiti. È questa la notte nella quale, all’inizio, quando liberasti i figli d’Israele dall’Egitto, facesti passare a piedi asciutti il Mar Rosso ai nostri padri. È questa la notte che, rischiarata dalla colonna di fuoco, ha dissipato le tenebre dei peccati. È questa la notte che oggi nel mondo intero restituisce alla grazia e unisce ai santi tutti coloro che credono in Cristo, strappandoli dai vizi di questo mondo e dalle tenebre dei peccati. È questa la notte in cui Cristo, spezzate le catene di morte, risale vincitore dagl’inferi. Sì, perché a nulla ci avrebbe giovato nascere, se non fossimo stati redenti. O meravigliosa condiscendenza della tua bontà per noi. O inestimabile tenerezza di carità: per redimere il servo hai dato il Figlio! Era certo necessario il peccato di Adamo, se esso è stato cancellato dalla morte di Cristo. O felice colpa che ha meritato di avere un Redentore sì grande e si potente! Beata notte che sola ha potuto conoscere il tempo e l’ora in cui Cristo risorse dal soggiorno dei morti. È questa la notte di cui è scritto: La notte sarà luminosa come il giorno, e ancora: Nella mia felicità, la notte sarà la mia luce. Il mistero di santità di questa notte allontana i delitti, lava le colpe, rende l’innocenza ai caduti, la gioia ai mesti, dissipa l’odio, opera la concordia, sottomette gli imperi. In questa notte di grazia, ricevi, o Padre santo, il sacrificio vespertino di questo incenso. Te lo presenta la santa Chiesa per le mani dei suoi ministri con questa offerta solenne del cero, opera delle api. Conosciamo già il significato di questa colonna [di cera] che la fiamma rutilante si appresta ad accendere in onore di Dio. Anche divisa tra vari [lumi], questa fiamma non risente alcun danno per la distribuzione, ricevendo alimento dalla cera liquefatta che la madre ape trasse da sé, per formare la materia di questa preziosa fiaccola. L’ape eccelle su tutti gli animali soggetti all’uomo. Piccolissima nel corpo, essa racchiude nel suo angusto petto un animo smisurato; è debole di forze, ma forte di intelligenza. Attenta all’alternarsi delle stagioni, quando l’inverno brinoso ha deposto la sua canizie e i venti temperati di primavera cominciano a spazzar via la gelida vecchiaia, subito è presa dall’ardore di tornare al suo lavoro. Disperse allora per i campi e librandosi alquanto sulle ali, ristanno con le zampette sospese e succhiano con la bocca i piccoli fiori dei giardini. Appesantite quindi dalle loro vettovaglie, tornano all’accampamento, dove alcune con arte incomparabile costruiscono cellette con la saliva tenace, altre vi stipano il liquido miele, altre trasformano i fiori in cera, altre con la bocca formano i nati e altre danno il nettare ai [piccoli] raccolti tra le foglie? O ape davvero felice e meravigliosa: la sua verginità nessun maschio la viola; la sua castità nessun feto la devasta e nessun figlio la distrugge. [Allo stesso modo santa Maria fu vergine nel concepimento, vergine nel parto e vergine dopo il parto]. O notte veramente beata che spogliò gli Egiziani e arricchì gli Ebrei; notte nella quale il cielo si unisce alla terra. Ti preghiamo, Signore, che questo cero consacrato in onore del tuo nome continui a bruciare senza spegnersi per fugare le tenebre di questa notte. Ti sia accetto come un profumo soave e unisca la sua luce a quella dei luminari celesti. Lo trovi ancora acceso l’astro del mattino: parlo dell’astro che non conosce tramonto, quello che tornando dagl’inferi diffuse la sua luce serena sopra il genere umano. Ti preghiamo pertanto, Signore, di accordare a noi, tuoi servi, a tutto il clero e al popolo che ti è devoto [unitamente al nostro Padre il beatissimo...] giorni tranquilli durante questi gaudii della Pasqua.

GIROLAMO, Commento al Vangelo di Matteo, 4-, 25, 6
A mezzanotte si alzò un clamore: Ecco che viene lo Sposo, uscitegli incontro. All’improvviso infatti, quasi nel cuore della notte, quando tutti si sentono sicuri e più profondo è il sonno, preceduto dal clamore angelico e dal suono delle schiere, si udrà la venuta di Cristo. Diciamo qualcosa che può essere utile al lettore. Una tradizione giudaica dice che Cristo verrà a mezzanotte, come al tempo dell’Egitto, quando si celebrò la Pasqua e venne l’angelo sterminatore e il Signore passò sopra le case e gli stipiti delle nostre fronti furono consacrati con il sangue. Di qui, credo, quella tradizione apostolica conservatasi fino ad oggi, secondo cui durante la veglia pasquale non è lecito congedare le folle prima della mezzanotte, quando attendono ancora la venuta di Cristo, mentre passato quel momento tutti celebrano il giorno di festa in una ritrovata sicurezza.

GIROLAMO Ibidem 4, 26, 2
Pasqua, che in ebraico suona «phase», non deriva questo nome da «passione», come i più ritengono, ma da «passaggio» nel senso che lo sterminatore, alla vista del sangue sulle porte degli Israeliti, «passò oltre» e non li colpì; oppure nel senso che lo stesso Signore «passò sopra», venendo in soccorso del suo popolo. Si legga il libro dell’Esodo, del quale, se il Signore ci darà vita, tratteremo più a lungo. Il nostro passaggio poi, cioè «phase», si celebra quando, abbandonando le cose terrene e l’Egitto, ci affrettiamo verso le cose celesti.

GIROLAMO, Per la domenica di Pasqua
Questo è il giorno che ha fatto il Signore: esultiamo e rallegriamoci in esso. Come Maria, la vergine madre del Signore, tiene il primato tra tutte le donne, così questa di oggi è la madre di tutte le giornate. Quello che dico può sembrare una novità, ma si fonda sulle Scritture. Questo giorno è uno dei sette ed è fuori dei sette. È il giorno chiamato ottavo. Per questo, in alcuni titoli di Salmi è scritto: «per l’ottava». È il giorno in cui cessa la sinagoga e nasce la Chiesa. È il giorno secondo il cui numero furono salvate le otto anime nell’arca di Noè, come dice [l’apostolo] Pietro: Allo stesso modo vi salva la Chiesa.

Itinerario di Egeria, 35-39 Quindi il giovedi dal primo canto del gallo, si fa tutto secondo il consueto, fino al mattino all’Anastasis e ugualmente a terza e a sesta. All’ora ottava tutto il popolo si riunisce secondo il solito al Martyrium ma in anticipo rispetto agli altri giorni, perché il congedo deve farsi prima. Così dunque quando tutto il popolo è riunito si fa ciò che è prescritto; quel giorno si fa l’oblazione al Martyrium e il congedo ha luogo intorno all’ora decima nello stesso posto. Prima però del congedo l’arcidiacono alza la voce e grida: «Alla prima ora della notte, tutti alla chiesa dell’Eleona, perché una grande fatica ci attende in questa notte!». Allora, dopo il congedo al Martyrium, ci si reca dietro la Croce, vi si recita soltanto un inno, si fa una preghiera, il vescovo offre l’oblazione e tutti fanno la comunione. A parte quel solo giorno, in tutto l’anno mai si offre il sacrificio dietro la Croce; lo si fa solo quel giorno. Avvenuto anche lì il congedo, si va all’Anastasis, si fa una preghiera, si benedicono, come al solito, i catecumeni come pure i fedeli e ci si congeda. Allora ognuno si affretta a tornare alla propria abitazione per mangiare. Subito dopo aver mangiato, infatti, tutti si recano all’Eleona (chiesa del padre nostro), nella chiesa in cui c’è la grotta in cui questo giorno il Signore si trattenne con gli apostoli. Qui, fino a circa l’ora quinta della notte, si dicono in continuazione inni e antifone appropriate al giorno e al luogo, come pure le lezioni intercalate da preghiere; si leggono anche quei passi del Vangelo nei quali il Signore in questo giorno parlava ai suoi discepoli sedendo nella grotta che si trova nella stessa chiesa. Di qui, verso l’ora sesta della notte, si sale cantando inni all’Imbomon (chieda al monte degli ulivi), a quel luogo dal quale il Signore ascese al cielo. Anche qui si recitano lezioni, inni e antifone adattate al giorno; allo stesso modo, tutte le preghiere che si fanno e che il vescovo pronuncia sono sempre appropriate alla circostanza e al luogo. Quando cominciano a cantare i galli, si discende dall’Imbomon con inni e si va fino al luogo dove il Signore pregò, come è scritto nel Vangelo: Avanzò quanto un tiro di sasso e si mise a pregare ecc. In quel luogo vi è infatti una bella chiesa. Il vescovo vi entra, seguito da tutto il popolo; si recita una preghiera adatta al luogo e al giorno; si dice anche un inno appropriato e si legge quel brano del Vangelo in cui viene raccomandato ai discepoli: Vegliate per non entrare in tentazione. Tutto quel brano viene letto per intero e si fa un’ultima preghiera. Di lì, allora, tutti, fino al bambino più piccolo, insieme con il vescovo, discendono a piedi, cantando inni, verso il Getsemani. Data la grande folla e la stanchezza per le veglie e i digiuni quotidiani, dovendo inoltre scendere da una montagna così alta, si procede lenti lenti, con inni, fino al Getsemani. Vi sono predisposte più di 200 candele [per uso] di chiesa per far luce a tutta la gente. Giunti al Getsemani, dapprima si recita una preghiera conveniente, quindi si dice un inno e si legge quel brano del Vangelo che narra della cattura del Signore. Letto tale brano, si leva un tale grido di lamento misto a pianto, da parte di tutto il popolo, che il gemito della folla giunge fin quasi alla città. Da quel momento si fa ritorno a piedi alla città cantando inni e si giunge alla porta nell’ora in cui ci si comincia a riconoscere a vicenda... Dopo ciò, ha luogo il congedo dalla Croce, prima dell’alba. Subito, tutti, pieni di fervore, vanno in Sion a pregare davanti alla colonna in cui il Signore fu flagellato. Tornando di là, dopo essersi riposati un po’ nelle loro case, sono di nuovo tutti pronti. Si pone un seggio per il vescovo sul Golgota, dietro la Croce che c’è ora; il vescovo siede sul seggio; davanti a lui Viene collocata una tavola con tovaglia; intorno alla tavola si tengono in piedi i diaconi; viene portato un cofano d’argento dorato in cui è contenuto il santo legno della Croce; viene quindi aperto ed esposto; poi sia il legno della Croce che il titolo vengono riposti sulla tavola. Una volta posto sulla tavola, il vescovo, assiso, appoggia le sue mani alle estremità del legno, mentre i diaconi che stanno intorno sorvegliano. Ed ecco il motivo di tale sorveglianza. È costume che tutto il popolo, fedeli e catecumeni, accostandosi ad uno ad uno e inchinandosi sulla tavola, bacino il santo legno e si allontanino. Ora si dice che una volta, non so quando, uno abbia dato un morso e abbia rubato parte del santo legno. È per questo che ora i diaconi che sono intorno fanno la guardia, perché non succeda che qualcun altro faccia lo stesso. Cosi, dunque, tutto il popolo passa uno alla volta; tutti si inchinano e toccano la Croce con il titolo, prima con la fronte poi con gli occhi e, dopo averla baciata, si allontanano, senza che nessuno stenda la mano per toccare...Arrivati all’ora sesta, si va alla Croce, sia che piova o che faccia molto caldo. Il luogo è all’aperto: una specie di atrio molto grande e assai bello che si trova tra la Croce e l’Anastasis. Ivi si raduna tutto il popolo, al punto che non ci si può neppure aprire un varco. Si pone il seggio per il vescovo davanti alla Croce e dall’ora sesta all’ora nona non si fa altro che ascoltare letture. Si leggono tutti quei passi dei Salmi in cui si parla della passione; degli apostoli si legge tutto ciò che hanno scritto della passione del Signore, sia nelle lettere che negli Atti, come pure quei brani del Vangelo che narrano della sua passione. Ancora, si leggono dai profeti quei luoghi che annunciano la passione del Signore e quei passi del Vangelo nei quali [il Signore] parla della sua passione. A ogni lezione si intercala un’orazione anch’essa appropriata al giorno... Dopo ciò, quando si avvicina l’ora nona, si legge quel tratto del Vangelo secondo Giovanni, quando il Signore rende lo spirito: letto il quale, si dice l’orazione e si fa il congedo... Il giorno seguente, che è sabato, si fa come di consueto per terza e sesta. Ma a nona non si fa l’ufficio del sabato, perché si prepara la veglia pasquale nella chiesa maggiore, cioè nel Martyrium. La veglia pasquale si svolge come da noi; in più c’è solo il fatto che qui i neofiti,1’una volta battezzati e indossata la veste [bianca], vengono condotti subito, appena usciti dal fonte, all’Anastasis, insieme con il vescovo. Il vescovo oltrepassa i cancelli dell’Anastasis; viene recitato un inno e il vescovo pronuncia un’orazione per essi; quindi torna con essi alla chiesa maggiore, dove il popolo, secondo la prassi, è in veglia. Qui si fa ciò che è in uso anche da noi e dopo l’oblazione ha luogo il congedo. Dopo il congedo che segue la veglia nella chiesa maggiore, immediatamente, al canto di inni, ci si reca all’Anastasis. Qui si legge di nuovo il brano evangelico della risurrezione, si fa una preghiera e il vescovo ripete 1’oblazione. Tutto ciò però molto in fretta, per non trattenere più a lungo il popolo, finché lo si congeda. Lo scioglimento della veglia ha luogo quel giorno nella stessa ora che da noi. Le feste pasquali, nel tardi, si celebrano come presso di noi e le funzioni si svolgono secondo l’ordine abituale durante gli otto giorni della Pasqua, come si fa ovunque da Pasqua fio all’ottava.

Ibidem 42-43
Il quarantesimo giorno dopo Pasqua che è un giovedì, la vigilia, dopo sesta, cioè ancora il mercoledì, tutti si recano a Betlemme a celebrare la veglia. La veglia si celebra nella chiesa di Betlemme, quella in cui si trova la grotta dove nacque il Signore. Il giorno seguente, cioè il giovedì, che è il quarantesimo giorno [dopo Pasqua], si celebra regolarmente la messa; in essa però sia i presbiteri che il vescovo predicano, esponendo cose suggerite dal giorno e dal luogo. Quindi, a sera, ognuno torna a Gerusalemme. Il cinquantesimo giorno, che è domenica, è giorno di grandissima fatica per il popolo. Fin dal canto del gallo, tutto si svolge come di consueto: c’è la veglia all’Anastasis, dove il vescovo legge quel passo del Vangelo che si legge tutte le domeniche, cioè sulla risurrezione, dopo di che si fa tutto ciò che si è soliti fare nel resto dell’anno. Una volta congedato dal Martyrium, tutto il popolo, nessuno escluso, al canto di inni, accompagna il vescovo verso Sion, in modo però da trovarsi in Sion esattamente all’ora terza. Giunti là, si legge quel brano degli Atti degli apostoli in cui [si narra come] discese lo Spirito, sicché [la gente di] ogni lingua comprendesse quello che si diceva. Quindi ha luogo regolarmente la messa... La folla torna allora ognuno alla propria casa per riposarsi e dopo pranzo subito si sale, ognuno come può, al monte Oliveto, cioè all’Eleona, tanto che non c’è un cristiano che resti in città e non vada. Giunti dunque sul monte Oliveto, cioè all’Eleona, si va anzitutto all’Imbomon, cioè a quel sito dal quale il Signore ascese al cielo. Quindi, il vescovo siede con i presbiteri e tutto il popolo; si leggono lezioni, si recitano alternativamente degli inni e si dicono antifone adatte al giorno e al luogo; anche le orazioni che si intercalano contengono espressioni che convengono al giorno e al luogo. Viene letto anche quel passo del Vangelo che parla dell’ascensione del Signore e infine si dà lettura anche degli Atti degli apostoli, nel punto in cui parlano dell’ascensione del Signore al cielo dopo la risurrezione. Fatto ciò, si benedicono i catecumeni e i fedeli e, verso l’ora nona, si discende di lassù.

AGOSTINO, Epistole, 55, 1, 2
Tu mi domandi: «Perché mai l’anniversario in cui si celebra la passione del Signore non ricorre [sempre] lo stesso giorno dell’anno, come il giorno in cui si crede sia nato?». E poi aggiungi: «Se ciò avviene a motivo del sabato e della luna, che c’entra in questa questione l’osservanza del sabato e della luna?». Sappi, dunque, anzitutto, che il giorno della natività del Signore non si celebra a modo di sacramento, ma si rievoca solo il ricordo della sua nascita; perciò non si richiede altro se non di indicare con una solennità religiosa il giorno dell’anno in cui ricorre l’anniversario dell’avvenimento stesso. Si ha invece una celebrazione a modo di sacramento, quando non solo si commemora un avvenimento, ma lo si fa pure in modo che si capisca il significato di ciò e lo si riceva santamente. Noi, quindi, celebriamo la Pasqua in modo da non contentarci di rievocare il ricordo d’un fatto avvenuto, cioè la morte e la risurrezione di Cristo, ma piuttosto senza tralasciare nessuno degli altri elementi che sono attestati di lui e che costituiscono il significato del sacramento. Dal momento, infatti, che, come dice l’apostolo, Egli è morto per i nostri peccati ed è risorto per la nostra giustificazione? nella passione e nella risurrezione del Signore è consacrato il [nostro] passaggio dalla morte alla vita...

AGOSTINO Ibidem 14, 24
Considera dunque attentamente il sacratissimo triduo: della crocifissione, della sepoltura e della risurrezione del Signore. Di queste tre cose, nella vita presente realizziamo, il significato della crocifissione, mentre teniamo per fede e speranza ciò che significano la sepoltura e la risurrezione.

AGOSTINO, Esposizioni sui Salmi, 120, 6
Persone più attente e più dotte hanno scoperto che Pasqua è una parola ebraica che non significa «passione», ma «passaggio». Infatti, tramite la passione, il Signore «passò» dalla morte alla vita, aprendo la via a noi che crediamo nella sua risurrezione, per passare anche noi dalla morte alla vita.

AGOSTINO, Trattati sul Vangelo di Giovanni, 55, 1
Pasqua, fratelli, non è una parola greca, come credono certuni, ma ebraica. In questo nome, tuttavia, si realizza una convergenza provvidenziale delle due lingue. Dal momento che in greco patire si dice phaskein, si è pensato che pascha significasse «passione», quasi che il termine derivasse da passio. Ma nella lingua originale, cioè in ebraico, Pasqua significa «passaggio». Il popolo di Dio, infatti, celebrò la prima volta la Pasqua quando, fuggendo dall’Egitto, «passò» attraverso il Mar Rosso. Quella figura profetica trova dunque il suo vero compimento nel momento in cui Cristo viene condotto come pecora al macello e con il suo sangue vengono unti i nostri stipiti. cioè il segno della croce viene posto come sigillo sulla nostra fronte, cosicché noi veniamo liberati dalla schiavitù e dalla rovina d’Egitto e realizziamo un «passaggio» saluberrimo, passando dal diavolo a Cristo, da questo secolo passeggero al suo regno stabilissimo. Noi passiamo infatti a Dio che permane per non passare con il mondo che passa. Lodando Dio per questa grazia a noi concessa, l’apostolo dice: Egli ci ha strappati dal potere delle tenebre e ci ha trasferiti nel regno del suo Figlio diletto. Il beato evangelista, dunque, spiegando, per così dire, a noi questo nome della Pasqua, che in latino, ho detto, significa «passaggio», disse: Il giorno avanti alla Pasqua, Gesù sapendo che era venuta l’ora sua di «passare» da questo mondo al Padre, ecc. Ecco la Pasqua; ecco il passaggio. Da che cosa e verso che cosa? Da questo mondo, al Padre. Nel capo una speranza è stata data alle membra di seguire con certezza lui che è passato.

AGOSTINO, Sermone CCXX per la veglia pasquale
Noi, fratelli, sappiamo e crediamo con fede certissima che Cristo è morto una sola volta per noi, lui giusto per i peccatori, lui Signore per i servi..., come dice l’apostolo: Egli è stato consegnato per i nostri peccati ed è risorto per la nostra giustificazione. Sapete perfettamente che tutto ciò è avvenuto una sola volta e tuttavia la solennità periodicamente lo rinnova, come si ripetesse più volte quello che la storia proclama, con tante testimonianze della Scrittura, essere avvenuto una sola volta. Né, d’altra parte, verità [storica] e solennità sono tra loro in contrasto, quasi che la seconda sia fallace e la prima soltanto corrisponda al vero. Di ciò infatti che la storia afferma essere avvenuto nella realtà una sola volta, di questo la solennità rinnova spesso la celebrazione nei cuori dei fedeli. La storia svela ciò che è accaduto e come è accaduto; la solennità fa sì che il passato non sia dimenticato: non nel senso che lo realizza, ma nel senso che lo celebra. Infine, Cristo, nostra Pasqua, è stato immolato. Egli certo fu ucciso una sola volta e più non muore, né la morte ha più potere su di lui. Secondo la storia perciò diciamo che la Pasqua è accaduta una sola volta, né più si ripeterà; secondo invece la solennità diciamo che ogni anno viene la Pasqua... A quest’ultima appartiene la luminosa solennità di questa notte, nella quale, vegliando, mediante le rimanenze della nostra memoria, noi operiamo, per così dire, la risurrezione del Signore. Questa, anche se avvenuta una volta sola, è da noi confessata con più verità quando la rievochiamo alla mente. Coloro dunque che l’annuncio della verità [storica] ha reso istruiti, non sia mai che l’abbandono della solennità li faccia irreligiosi. È questa che ha reso ‘celebre in tutta la terra questa notte; è essa che dispiega le schiere dei popoli cristiani, che confonde le tenebre del giudaismo e rovescia gli idoli dei pagani.

AGOSTINO, Sermone Wilmart 4, 3
Noi non aspettiamo questa notte il Signore, quasi che egli debba ancora risorgere, ma piuttosto rinnoviamo con solennità annuale il ricordo della sua risurrezione. In questa celebrazione, tuttavia, il passato è da noi richiamato alla memoria in modo tale che questo stesso nostro vegliare sia figura della realtà che viviamo nella fede. Tutto questo tempo infatti nel quale il secolo presente trascorre a guisa di notte, la Chiesa veglia, con gli occhi della fede intenti alle Scritture come a fiaccole che brillano nell’oscurità, fino al giorno in cui il Signore verrà.

AGOSTINO, Sermone Wilmart 9, 2
Perciò, o carissimi, la meditazione ininterrotta di tutte queste cose costituisca per noi una celebrazione quotidiana della Pasqua. Non dobbiamo infatti ritenere questi giorni [della Pasqua] così fuori dell’ordinario da trascurare la memoria della passione e della risurrezione che facciamo quando ci cibiamo ogni giorno del suo corpo e del suo sangue. Tuttavia, la presente solennità ha il potere di rievocare alla mente con più chiarezza, di eccitare maggior fervore e di rallegrare più intensamente, per il fatto che, ritornando a distanza di un anno, ci rappresenta per così dire visivamente il ricordo dell’evento.

AGOSTINO, Sermone Morin-Guelferbytanus 4, 2
Vegliando, fratelli carissimi, in questa notte nel ricordo della sepoltura del Signore, noi vegliamo nel tempo in cui egli, per così dire, dormi. Egli infatti, annunciando molto tempo prima per mezzo del profeta la sua passione, disse: Io mi sono addormentato e mi sono ridestato perché il Signore mi ha accolto. Chiama Signore il Padre suo. Nella notte dunque in cui dormi, noi vegliamo, affinché per la morte che ha sofferto, noi viviamo. Nel tempo del suo momentaneo dormire, noi celebriamo una veglia, affinché, vegliando egli per noi, possiamo, nella risurrezione, perseverare senza stanchezza in una veglia eterna. Ma in questa notte egli è anche risorto ed è in attesa di questa risurrezione che noi vegliamo.

AGOSTINO, Sermone Morin-Guelferbytanus 5, 1-2
Il Signore nostro Gesù Cristo risorgendo ha reso glorioso il giorno che morendo aveva reso luttuoso. Noi perciò, ricordando solennemente l’uno e l’altro tempo, vegliamo commemorando la sua morte e ci rallegriamo accogliendo la sua risurrezione. Questa è la nostra festa anniversaria,la «nostra Pasqua»: non al modo che essa fu prefigurata nell’antico popolo mediante l’uccisione di una pecora, ma come essa fu compiuta per il nuovo popolo mediante il sacrificio del Salvatore: Cristo, infatti, nostra Pasqua, è stato immolato e ancora: Le cose vecchie sono passate; tutto è divenuto nuovo. Noi non piangiamo se non per il peso dei nostri peccati e non ci rallegriamo se non perché giustificati dalla sua grazia, poiché Egli è stato consegnato per i nostri peccati e risorse per la nostra giustificazione. Piangendo la prima cosa e rallegrandoci per la seconda, noi siamo nella gioia; ciò che di triste è stato commesso a causa nostra e per noi, come pure ciò che di lieto è stato inaugurato per noi, non lo passiamo da ingrati sotto silenzio, ma anzi lo celebriamo con grato ricordo. Vegliarono perciò, carissimi; fino a questa notte infatti si è prolungata la sepoltura di Cristo, affinché in questa stessa notte si compisse la risurrezione di quella carne che, irrisa allora sul legno, è ora adorata in cielo e sulla terra. Questa notte infatti appartiene chiaramente al giorno che segue che chiamiamo «del Signore»... Perché i cristiani vegliano oggi nella festa anniversaria? È in questa occasione infatti che ha luogo la nostra veglia per eccellenza, quella con la quale nessun’altra solennità può essere confusa? Nel desiderio di essa domandiamo e diciamo: Quando sarà la veglia? Fra tanti giorni sarà la veglia! come se le altre, in confronto a questa, non siano neppure da chiamare veglie.

Pseudo AGOSTINO, Sermone Denis 7, 1
Questi giorni, come tutti sanno, noi celebriamo la Pasqua e in essi si canta l’Alleluia. Dobbiamo però, fratelli, porre ogni attenzione per comprendere con l’anima ciò che celebriamo visibilmente. Pasqua è una parola ebraica che significa «passaggio»; in greco [suona] phaskein patire, e in latino pascere, nel senso con cui si dice: Pascerò gli amici. Chi è che fa la Pasqua se non chi «passa» dalla morte dei propri peccati alla Vita dei giusti, come disse l’apostolo: Siamo passati dalla morte alla vita perché amiamo i fratelli? Chi è che fa la Pasqua se non chi crede in colui che ha «patito» in terra, per regnare con lui in cielo? Chi è che fa la Pasqua se non chi «pasce» nei fratelli Cristo? Egli infatti dei poveri ha detto: Chiunque lo avrà fatto a una dei miei più piccoli, lo ha fatto a me. Cristo è assiso in cielo ed è indigente sulla terra; interpella il Padre per noi e quaggiù chiede il pane da noi. Perciò, miei fratelli e signori, se vogliamo fare una Pasqua salutare, «passiamo» dai peccati alla giustizia, «patirono» per Cristo, «pasciamo» nei poveri Cristo.

Pseudo AGOSTINO, Sermone Caillau-St. Yves 1, 30
Pasqua, fratelli diletti, secondo alcuni sarebbe una parola greca che significherebbe «passione»; ma non è esatto. Queste brevi parole, Pasqua e Phase - ché questo e nessun altro è il nome con cui la Scrittura designa la stessa Pasqua - in latino equivalgono entrambi a «passaggio». Per questo motivo «passaggio ››: perché nella notte scorsa, il Signore «passò» attraverso l’Egitto, colpendo tutti i primogeniti egiziani, come ricorda lo stesso Signore quando dice: Passerò per la terra d’Egitto e colpirò ogni primogenito nella terra d’Egitto. Noi però celebriamo quella Pasqua più interiore, vale a dire quel «passaggio» per cui il Signore e Salvatore nostro, in questa notte, dopo la passione, risorgendo passò dalla morte alla vita, dagli inferi al cielo.

Pseudo AGOSTINO, Sermone Caillau-St. Yves 1, 31
Ascoltate il mistero e il significato del nome della Pasqua. In ebraico Pasqua significa «passaggio»; in greco invece significa «passione». I Giudei a Pasqua celebrano soltanto il passaggio, per il quale i loro padri, liberati dall’Egitto, passarono, tra flutti asciutti, il mare divenuto solido sotto i loro piedi; noi invece celebriamo sia il passaggio, sia la passione di Cristo Signore? Come infatti il passaggio del popolo con i piedi [corporali] fu redenzione dalla schiavitù, così la passione di Cristo è redenzione dai peccati.

LEONE MAGNO, Sermoni, 4-9, 1
A ogni giorno e a ogni tempo, o dilettissimi, è legato un ricordo della divina bontà e non c’è parte dell’anno che sia priva dei sacri misteri; avendo sempre davanti agli occhi gli aiuti della nostra salvezza noi in tal modo possiamo invocare con più trasporto la misericordia di Dio che sempre ci chiama. Qualsiasi cosa, tuttavia, i diversi atti e doni della grazia operano per la salvezza delle nostre anime, tutto ciò viene a noi offerto più chiaramente e con più abbondanza in questa occasione in cui non si compiono alcuni [misteri] separatamente, ma tutti sono celebrati insieme. Si avvicina infatti la festa di Pasqua ed è giunto per noi quel massimo e sacratissimo digiuno che si impone all’osservanza di tutti i fedeli senza eccezione.

^11Al tempo di Policrate di Efeso e di papa Vittore (195 d.C.), la controversia riguarda la data della festa di Pasqua, o, ciò che è lo stesso, il momento in cui porre termine al digiuno. Per gli asiatici tale data è il 14 Nisan, come per i giudei, in qualunque giorno della settimana esso capiti; per i romani e gli occidentali è invece la domenica successiva al 14 Nisan, in qualunque giorno del mese essa capiti.